% frontmatter/how_to_use_neuroscience_analogies.tex
% Version 2.0 — B11-B26 compliant
\chapter*{如何阅读本书的神经科学类比？}
\addcontentsline{toc}{chapter}{如何阅读本书的神经科学类比？}

\epigraph{``类比是理解的脚手架，不是理解本身。建完大楼，脚手架应当可以拆除。''}{--- 本书写作方针}

在阅读本书时，你会频繁遇到来自脑科学与神经科学的类比。
本指南明确说明：\textbf{类比用来帮助理解，不是用来代替定义和推导}。
请在阅读第一章之前通读此页。

%─────────────────────────────────────────────
\section*{一、为什么大量使用神经科学类比？}
%─────────────────────────────────────────────

本书的核心对象——测试时训练、快权重、多时间尺度记忆系统、嵌套优化——
在纯数学语言中是精确但抽象的。
神经科学类比的作用是：\textbf{提供每个机制的"计算直觉"}，让读者在还没
有完全消化符号之前，就能形成一个关于"这件事在做什么"的粗糙但正确的图景。

具体来说，类比帮助读者建立以下直觉：
\begin{enumerate}
  \item \textbf{计算角色直觉}：这个模型组件"在做什么"？
        （例如：某模块在做类似工作记忆的事——短暂持有当前上下文，用完即丢）
  \item \textbf{时间尺度直觉}：为什么有些东西快变、有些慢变？
        （例如：快权重对应短时突触可塑性，慢权重对应需要大量重复的皮层巩固）
  \item \textbf{设计动机直觉}：为什么架构要这样分层？
        （例如：Titans 的长短记忆分离，可以用互补学习系统来理解设计意图）
\end{enumerate}

%─────────────────────────────────────────────
\section*{二、类比会在哪里失效？}
%─────────────────────────────────────────────

\textbf{类比不是机制等同}。大脑和人工神经网络在以下层面有根本差异：

\begin{center}
\begin{tabular}{p{4.5cm} p{4.5cm} p{4cm}}
\toprule
\textbf{差异维度} & \textbf{大脑／生物系统} & \textbf{人工模型} \\
\midrule
学习信号来源
  & 局部突触活动、神经递质（多巴胺等）、
    时序相关性（STDP）
  & 显式损失函数 + 全局反向传播梯度 \\
\midrule
更新规则
  & Hebbian、BCM、STDP——局部、噪声大、无全局目标
  & 精确可微的矩阵运算，有明确损失目标 \\
\midrule
能量与结构约束
  & 受代谢代价、解剖结构、神经元兴奋性约束
  & 仅受算法设计和硬件约束 \\
\midrule
时间步的含义
  & "一步"对应的是皮层震荡周期、突触延迟等生理过程
  & "一步"是一个 token 或一次 forward pass，
    与任何生理时间无直接对应 \\
\midrule
记忆系统的定位
  & 海马体、杏仁核、前额皮层等有明确解剖位置
  & 模型组件是参数矩阵，没有空间定位 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

%─────────────────────────────────────────────
\section*{三、类比的四个层次——相似性分级阅读法}
%─────────────────────────────────────────────

本书严格区分以下四种程度的相似性。遇到类比时，请辨认它属于哪一层：

\begin{enumerate}
  \item \textbf{计算角色相似}（最宽泛）：
    两者都在执行相同的抽象功能。
    例：模型的 Attention 和生物的选择性注意，都在做"权重分配式检索"。

  \item \textbf{算法组织相似}：
    两者都有"快变量 vs 慢变量"、"在线更新 vs 长期整合"的区分。
    例：Titans 长短记忆分离和 CLS 理论中海马体/新皮质的分工。

  \item \textbf{实现机制不同}（几乎总是不同）：
    即使功能相似，具体实现完全不同。
    例：Titans 的 Surprise 门控是一个精确的标量数学运算；生物系统的
    突触选择性强化涉及多种神经递质的级联反应，不可简化为一条数学公式。

  \item \textbf{学习信号不同}（几乎总是不同）：
    模型依赖显式损失函数和梯度；生物系统依赖局部协同活动、化学调制信号。
\end{enumerate}

\textbf{本书的类比通常只到第 1–2 层成立}。第 3–4 层几乎总是差异。

%─────────────────────────────────────────────
\section*{四、如何阅读"神经科学直觉"盒子和"类比边界"盒子}
%─────────────────────────────────────────────

全书每个关键章节都有两个显式的配对盒子：

\medskip
\begin{tabular}{p{5.5cm} p{8cm}}
\textbf{盒子} & \textbf{阅读目标} \\
\hline
\raisebox{0pt}{\colorbox{purple!5}{神经科学直觉}}
  & 理解当前机制的计算功能类比；建立直觉 \\
\raisebox{0pt}{\colorbox{red!3}{类比边界与失效条件}}
  & 了解类比在哪里停止成立；防止把比喻当结论 \\
\end{tabular}
\medskip

\textbf{这两个盒子必须配对阅读。}
只读"神经科学直觉"盒子而跳过"类比边界"盒子，会导致严重的概念混淆。

%─────────────────────────────────────────────
\section*{五、你绝对不能从本书类比推出的结论}
%─────────────────────────────────────────────

\begin{enumerate}
  \item \textbf{"这个模型模块等价于这块脑区"}\\
    模型组件的功能相似不等于实现等同。
    TTT-Layer 的内循环更新不等于突触可塑性，只是在"在线适应"这个计算角色上有相似。

  \item \textbf{"我们的模型已经解释了大脑如何工作"}\\
    恰恰相反。本书的任何架构，相比于大脑在多种神经递质、异步耦合网络、
    生化约束下同时工作的复杂度，都是极度简化的近似。

  \item \textbf{"从大脑原理可以直接推导出这个模型的正确性"}\\
    模型的正确性由数学推导和实验结果保证，不由生物类比保证。

  \item \textbf{"既然类比成立，生物系统也在解决同一优化问题"}\\
    生物系统没有明确的全局损失函数，没有反向传播。
    "解决类似的功能问题"不等于"执行相同的算法"。
\end{enumerate}

%─────────────────────────────────────────────
\section*{六、本书写作方针的一句话总结}
%─────────────────────────────────────────────

\begin{center}
\large
\textit{用严格的形式化保证真，用清楚的解释保证懂，\\
用神经科学类比保证直觉，但永远不把类比偷换成结论。}
\end{center}

\medskip
\noindent
阅读全书时，请将类比视为\textbf{脚手架}：它帮助你在理解数学公式的过程中
保持方向感。一旦你理解了形式化对象本身，脚手架就可以拆除。
数学是大楼，类比是脚手架——不要把脚手架住进去。
