% chapters/04_fast_weights_memory_and_timescales.tex
% 第4章：快权重、外部记忆与时间尺度
\chapter{快权重、外部记忆与时间尺度}
\label{ch:fastweights}

\epigraph{``Memory is not a single thing. It is a family of mechanisms operating at different
speeds, capacities, and timescales.''}{}

\section{本章想回答什么问题}

到目前为止我们已经建立了一个基本认知：模型可以在测试时通过梯度下降来适应新数据
（第 \ref{ch:why_test_time} 章），而元学习给了我们一个训练框架来让这种适应变得高效
（第 \ref{ch:bilevel} 章）。

但这里有一个令人不舒服的问题还没有解决：

\begin{quote}
\textit{每次处理一个测试样本，都要调用一次 \texttt{.backward()}（反向传播），
这在延迟敏感的场景（实时系统、在线服务）里开销很大。
有没有更轻量的方式让模型在处理序列时"积累上下文知识"？}
\end{quote}

本章的答案是：\textbf{快权重（Fast Weights）}。

快权重是一种介于"激活值（向量）"和"持久参数"之间的第三类存储结构——
一个\textbf{动态矩阵}，能在纯前向计算中把序列历史压缩成可查询的联想记忆，
无需任何反向传播。

理解快权重有三个原因很重要：
\begin{enumerate}
  \item 它是 Transformer 注意力机制的理论前身（接下来的第 \ref{ch:attention} 章会建立严格等价）；
  \item 它提供了第一个"无反向传播的测试时记忆更新"机制，是 TTT-Layer 的概念基础；
  \item 它清晰地划分了"快学"与"慢学"两个时间尺度——这是理解 Titans（第 \ref{ch:titans} 章）的关键。
\end{enumerate}

\section{最小例子：从查找表到连续向量的模糊检索}
\label{sec:fastweights_minimal}

\begin{toybox}[title=玩具问题 B：键值联想记忆（Associative Recall）]
\textbf{场景}：你是一个序列模型，正在逐步处理以下 token 序列：

\[
  \underbrace{k_1 \to v_1}_{\text{写入对 1}},\quad
  \underbrace{k_2 \to v_2}_{\text{写入对 2}},\quad
  \underbrace{k_3 \to v_3}_{\text{写入对 3}},\quad
  \underbrace{q \approx k_2}_{\text{查询}}
\]

任务：当看到查询 $q$（与 $k_2$ 相似但不完全一样）时，快速输出 $v_2$。

\textbf{朴素方案一}：维护一个显式字典 $\{k_i \to v_i\}$，查询时做精确匹配。
\begin{itemize}
  \item 优点：精确
  \item 缺点：如果 $q \ne k_2$（模糊查询），失败；且字典大小随历史线性增长。
\end{itemize}

\textbf{朴素方案二}：标准 RNN（$h_t = f(h_{t-1}, x_t)$），隐状态是向量。
\begin{itemize}
  \item 优点：固定维度，在线更新
  \item 缺点：一个向量要同时记住多对关联，容量有限；"覆盖"问题严重。
\end{itemize}

\textbf{快权重方案}：维护一个\textbf{矩阵} $\mW_t \in \R^{d \times d}$，
用外积写入：$\mW_t = \mW_{t-1} + v_t k_t^\top$，
用矩阵乘法查询：$\hat{v} = \mW_t q$。

内积 $k_t^\top q$ 会给与 $q$ 相似的键更大的权重，天然实现模糊检索。
\end{toybox}

\subsection*{为什么矩阵比向量好}

一个向量 $h \in \R^d$ 有 $d$ 个自由度，只能在一维的线上"定位"。
一个矩阵 $\mW \in \R^{d \times d}$ 有 $d^2$ 个自由度，对于每对 $(k, v)$，
外积 $v k^\top$ 贡献一个 rank-1 矩阵更新。
如果键向量之间夹角足够大（近似正交），不同的键值对会被"存储"在矩阵的不同"方向"上，
互相干扰的程度很小。

这就是快权重比标准隐藏向量表达力更强的根本原因。

\section{外积更新规则的直觉与推导}
\label{sec:fastweights_derivation}

\subsection*{Hebb 规则的矩阵版本}

Hebb 规则（神经科学经典）：
``cells that fire together, wire together'' — 如果 $k$ 和 $v$ 同时被激活，则它们之间的连接增强。

在矩阵语言中，这对应于对权重矩阵做外积加法：
\begin{equation}
  \mW \leftarrow \mW + \eta \cdot v \cdot k^\top
  \label{eq:hebb}
\end{equation}

\noindent
其中 $\eta$ 是写入步长（fast weight learning rate）。

验证检索：
\begin{align}
  \mW k &= \left( \sum_s \eta\, v_s k_s^\top \right) k \\
        &= \eta \sum_s v_s (k_s^\top k) \\
        &= \eta \sum_s v_s \cdot \langle k_s, k \rangle
\end{align}

如果 $k = k_2$，且键两两正交（$\langle k_i, k_j \rangle = 0$ 对 $i \ne j$，
$\langle k_i, k_i \rangle = 1$），则 $\mW k_2 = \eta v_2$。这就是精确检索。

\subsection*{遗忘因子：控制时间尺度}

纯加法（\eqref{eq:hebb}）会无限积累历史，可能被遥远的旧记忆干扰。
加入指数遗忘因子 $\lambda \in (0, 1]$：

\begin{equation}
  \boxed{\mW_t = \lambda \mW_{t-1} + \eta\, v_t k_t^\top}
  \label{eq:fastweight_update}
\end{equation}

展开后：
\begin{align}
  \mW_t &= \eta \sum_{s=1}^{t} \lambda^{t-s} v_s k_s^\top
  \label{eq:fastweight_expanded}
\end{align}

查询：
\begin{equation}
  \hat{v} = \mW_t q = \eta \sum_{s=1}^{t} \lambda^{t-s} v_s \underbrace{(k_s^\top q)}_{\text{相似度}}
  \label{eq:fastweight_query}
\end{equation}

\begin{insight}[时间加权相似度检索]
式 \eqref{eq:fastweight_query} 的直觉：查询 $q$ 的输出是所有历史值 $v_s$ 的加权和，
权重 $= \lambda^{t-s} \cdot (k_s^\top q)$。
\begin{itemize}
  \item $\lambda^{t-s}$：时间遗忘权重——越近的记忆权重越大。
  \item $k_s^\top q$：相似度权重——键越相似查询的记忆权重越大。
\end{itemize}
两个权重相乘：近期的、相关的记忆最被优先检索。这是一种极其自然的联想记忆机制。
\end{insight}

\section{慢权重 vs. 快权重：两个时间尺度的正式定义}
\label{sec:slowfast}

\begin{definition}[慢权重与快权重]
\label{def:slowfast}
在一个具有快权重机制的系统中，存在两类参数：

\begin{itemize}
  \item \textbf{慢权重（Slow Weights）$\theta$}：
    通过在大规模训练集上的反向传播梯度下降学习，代表跨任务、跨序列的通用知识。
    在推断（inference）时固定不变。学习"如何建立联想"的元知识。

  \item \textbf{快权重（Fast Weights）$\mW_t$}：
    在推断时由当前序列的输入动态生成，代表当前上下文的短期联想。
    每个时间步更新一次，序列结束后通常丢弃（不持久化）。
    存储"这个序列里具体发生了什么关联"。
\end{itemize}
\end{definition}

这个慢/快分离在后续所有架构中都会以不同形式出现：
\begin{center}
\begin{tabular}{lll}
\toprule
章节 & 慢权重角色 & 快权重角色 \\
\midrule
第 \ref{ch:fastweights} 章（本章） & 投影矩阵 $W_K, W_V, W_Q$ & 记忆矩阵 $\mW_t$ \\
第 \ref{ch:attention} 章 & 注意力参数 & KV cache / 线性注意力状态 $\mS_t$ \\
第 \ref{ch:ttt_layers} 章 & 外部参数 $\theta$ & 隐状态权重矩阵 $\mS_t$ \\
第 \ref{ch:titans} 章 & 主网络参数 & Neural Memory 的 MLP 权重 $\Phi_t$ \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

\section{快权重写入：一个完整的 Worked Example}
\label{sec:fastweights_worked}

\begin{example}[3 键值对的精确检索]
设 $d = 3$，$\lambda = 1$，$\eta = 1$。定义三个正交单位键向量：
\[
  k_1 = \begin{pmatrix} 1 \\ 0 \\ 0 \end{pmatrix},\quad
  k_2 = \begin{pmatrix} 0 \\ 1 \\ 0 \end{pmatrix},\quad
  k_3 = \begin{pmatrix} 0 \\ 0 \\ 1 \end{pmatrix}
\]
和对应的值：
\[
  v_1 = \begin{pmatrix} 1 \\ 2 \end{pmatrix},\quad
  v_2 = \begin{pmatrix} 3 \\ 4 \end{pmatrix},\quad
  v_3 = \begin{pmatrix} 5 \\ 6 \end{pmatrix}
\]
（注：这里 $v \in \R^2$，实际应用中 $v \in \R^d$，但用不同维度简化展示。）

快权重矩阵 $\mW \in \R^{2 \times 3}$（$d_v = 2, d_k = 3$）按顺序写入：

\textbf{写入 $(k_1, v_1)$}：
\[
  \mW_1 = \mathbf{0} + v_1 k_1^\top = 
  \begin{pmatrix} 1 \\ 2 \end{pmatrix} \begin{pmatrix} 1 & 0 & 0 \end{pmatrix} = 
  \begin{pmatrix} 1 & 0 & 0 \\ 2 & 0 & 0 \end{pmatrix}
\]

\textbf{写入 $(k_2, v_2)$}：
\[
  \mW_2 = \mW_1 + v_2 k_2^\top = 
  \begin{pmatrix} 1 & 0 & 0 \\ 2 & 0 & 0 \end{pmatrix} + 
  \begin{pmatrix} 0 & 3 & 0 \\ 0 & 4 & 0 \end{pmatrix} = 
  \begin{pmatrix} 1 & 3 & 0 \\ 2 & 4 & 0 \end{pmatrix}
\]

\textbf{写入 $(k_3, v_3)$}：
\[
  \mW_3 = 
  \begin{pmatrix} 1 & 3 & 5 \\ 2 & 4 & 6 \end{pmatrix}
\]

\textbf{查询 $q = k_2$}：
\[
  \hat{v} = \mW_3 k_2 = 
  \begin{pmatrix} 1 & 3 & 5 \\ 2 & 4 & 6 \end{pmatrix}
  \begin{pmatrix} 0 \\ 1 \\ 0 \end{pmatrix} = 
  \begin{pmatrix} 3 \\ 4 \end{pmatrix} = v_2 \checkmark
\]

精确检索成功！

\textbf{模糊查询 $q = k_2 + 0.1 \cdot k_1$（轻微干扰）}：
\[
  \hat{v} = \mW_3 q = 
  \begin{pmatrix} 1 & 3 & 5 \\ 2 & 4 & 6 \end{pmatrix}
  \begin{pmatrix} 0.1 \\ 1 \\ 0 \end{pmatrix} = 
  \begin{pmatrix} 0.1 + 3 \\ 0.2 + 4 \end{pmatrix} = 
  \begin{pmatrix} 3.1 \\ 4.2 \end{pmatrix}
\]

结果仍然接近 $v_2 = (3, 4)^\top$，只有 0.1 的干扰——说明快权重对模糊键具有鲁棒性。
干扰量来自 $k_1$ 方向的内积 $0.1 \cdot k_1^\top k_2 = 0$……不对，$k_1^\top q = 0.1$，
所以 $v_1$ 分量的贡献是 $0.1 \cdot v_1 = (0.1, 0.2)^\top$。
观察：当键近似正交时，干扰与查询"对齐程度"成正比，可以被量化控制。
\end{example}

\section{干扰分析：当键不正交时会发生什么}
\label{sec:fastweights_interference}

上面的例子用了正交键，真实情况往往不是这样。下面分析干扰的程度。

\begin{proposition}[快权重的干扰界]
设写入了 $N$ 个键值对 $\{(k_i, v_i)\}_{i=1}^N$，$\lambda = 1$，$\eta = 1$。
查询 $q = k_j$（其中 $\|k_j\| = 1$）时，输出为：
\[
  \hat{v} = \mW_N k_j = v_j + \underbrace{\sum_{i \ne j} v_i (k_i^\top k_j)}_{\text{干扰项}}
\]
干扰项的模满足 $\|\text{干扰}\| \le \left( \sum_{i \ne j} \|v_i\| \cdot |k_i^\top k_j| \right)$。

若值向量有界（$\|v_i\| \le V$），且键两两内积有界（$|k_i^\top k_j| \le \rho$ 对 $i \ne j$），则：
\[
  \|\text{干扰}\| \le (N-1) V \rho
\]
\end{proposition}

\begin{proof}[证明（简化版）]
直接展开 $\mW_N k_j = \sum_i v_i (k_i^\top k_j)$，分离 $i=j$ 项即可。
由三角不等式得到上界。
\end{proof}

\begin{remark}
这个界说明：如果键向量来自高维随机分布（$d$ 很大），
则任意两个单位向量的内积期望约为 $O(1/\sqrt{d})$，
干扰量平均为 $O(N/\sqrt{d})$。
当 $d \gg N$ 时，干扰可以忽略不计——这正是高维联想记忆工作良好的原因。
实际 Transformer 中通常 $d \in \{64, 128, 256\}$，这给了联想记忆相当大的"有效容量"。
\end{remark}

\section{慢权重学习什么：读写参数 $(W_K, W_V, W_Q)$}
\label{sec:fastweights_projections}

在实际应用中，我们不直接用原始 token 向量作为键值查询，
而是先通过可学习的投影矩阵变换：
\begin{align}
  k_t &= W_K x_t \label{eq:proj_k} \\
  v_t &= W_V x_t \label{eq:proj_v} \\
  q   &= W_Q x_\text{query} \label{eq:proj_q}
\end{align}

这里 $W_K, W_V, W_Q \in \R^{d \times d}$ 是慢权重（通过训练学习），
$\mW_t$ 是快权重（在推断时动态生成）。

\textbf{慢权重学习什么？}

慢权重学习的是"什么样的投影使得快权重联想记忆最有效"：
\begin{itemize}
  \item $W_K$：将原始 token 映射为"作为键应该长什么样"——近似正交的方向
  \item $W_V$：将原始 token 映射为"被存储的信息"——高信息密度
  \item $W_Q$：将查询 token 映射为"如何检索"——与相关键的内积大
\end{itemize}

这个元知识（"如何建立联想"）是从训练数据中通过元学习/常规训练获得的。

\section{Ba et al. (2016) 的快权重注意器}
\label{sec:ba2016}

\citet{ba2016fastweights} 提出了一个明确的快权重序列模型，
解决"如何把快权重与神经网络隐状态结合"的问题。

\paragraph{设置}
在每个时步，除了标准 RNN 隐状态 $h_t$，
还维护一个快权重矩阵 $A_t \in \R^{d_h \times d_h}$。

\paragraph{写入规则}
\begin{equation}
  A_t = \lambda A_{t-1} + \eta\, h_t h_t^\top
  \label{eq:ba_write}
\end{equation}
（注：这里用 $h_t$ 自身的外积写入，一种自关联写入。实际更泛化版本用两个不同的投影。）

\paragraph{快速注意力读取}（Slow-to-fast 交互）

标准 RNN 产生候选隐状态 $h'_t$，用快权重"精炼"它：
\begin{align}
  h'_t &= f(W_s h_{t-1} + W_x x_t) \label{eq:ba_slow} \\
  \tilde{h}_t^{(0)} &= h'_t \\
  \tilde{h}_t^{(l+1)} &= f\left(h'_t + A_t \tilde{h}_t^{(l)}\right),\quad l = 0, 1, \ldots, L-1 \label{eq:ba_fast_iter} \\
  h_t &= \tilde{h}_t^{(L)}
\end{align}

式 \eqref{eq:ba_fast_iter} 是一个简短的迭代精炼过程（通常 $L=1$ 或 $L=2$）：
在快权重矩阵的"记忆场"中，通过几步迭代让当前状态向相关联的过去记忆靠拢。

\begin{remark}
式 \eqref{eq:ba_fast_iter} 本质上是在做"快权重引导的最近邻检索"：
$A_t \tilde{h}^{(l)}$ 产生当前状态在记忆空间中的"相关历史方向"，
$h'_t + A_t h^{(l)}$ 将候选状态向这个方向拉近。
\end{remark}

\paragraph{在几步学习（Few-shot Learning）任务上的实验结果}

Ba et al. 在 Omniglot few-shot 分类上验证了快权重注意器：
对比纯 LSTM（无快权重）vs 快权重 LSTM，快权重版本在 1-shot 和 5-shot 提升显著，
说明快权重机制成功地帮助模型在测试序列内"学习"新类别。

\section{HyperNetworks：快权重的参数生成推广}
\label{sec:hypernetworks}

\citet{ha2016hypernetworks} 把快权重的"上下文决定矩阵"思路推广到了更一般的框架：
一个网络（\textbf{超网络 / HyperNetwork}）的输出是另一个网络的权重矩阵。

\begin{definition}[HyperNetwork]
设主网络 $f_W$，超网络 $g_\theta$。HyperNetwork 的设置是：
\[
  W = g_\theta(z)
\]
其中 $z$ 是某个"条件向量"（可以是任务描述、序列 embedding、层编号等），
$\theta$ 是超网络的参数（慢权重），$W$ 是被生成的主网络权重（快权重的推广）。
\end{definition}

\paragraph{与快权重的联系}
快权重 $\mW_t = \sum_s \lambda^{t-s} v_s k_s^\top$ 本质上是"当前上下文 $\to$ 权重矩阵"的映射。
HyperNetwork 把这个映射参数化为一个神经网络，
使得生成更复杂的、非线性的权重成为可能。

\paragraph{在本书主线中的位置}
HyperNetworks 直接启发了"用一个学习好的程序来动态生成序列模型权重"的思路，
这是 TTT-Layer（第 \ref{ch:ttt_layers} 章）的概念先驱：
TTT-Layer 中，外部参数 $\theta$ 学习"如何为每个序列生成一个好的内部 MLP 状态"。

\section{连接 Memory-Augmented Neural Networks}
\label{sec:mann}

\citet{santoro2016mann} 的 Memory-Augmented Neural Networks（MANN）走了一条不同的路：
把外部记忆实现为一个显式的\textbf{内存矩阵} $M \in \R^{N \times d}$（$N$ 个 $d$ 维记忆槽），
通过一组可微的读写头进行访问。

\begin{center}
\begin{tabular}{lll}
\toprule
特性 & 快权重（Fast Weights） & 外部记忆矩阵（MANN） \\
\midrule
存储结构 & $d \times d$ 矩阵 & $N \times d$ 矩阵 \\
写入机制 & 外积（不能精确擦除） & 可寻址写入（可删改） \\
读取机制 & 矩阵-向量乘法 & 内容寻址（注意力） \\
容量 & $O(d^2)$，隐式 & $N$ 个显式槽 \\
梯度 & 可微（外积） & 近似可微（软寻址） \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

两者都是在服务同一个目标：让模型能在前向传播中写入和读取序列历史信息，而不依赖梯度更新持久参数。
它们的区别更多在于工程取舍而非原理上的对立。

\section{和前后章节的关系}
\label{sec:fastweights_bridges}

\begin{itemize}
  \item \textbf{来自第 \ref{ch:bilevel} 章}：元学习用内/外循环框架来区分"快学"与"慢学"。
        本章的慢权重/快权重正是把这个框架嵌入到序列模型的\textbf{架构层面}，
        而不只是训练算法层面。

  \item \textbf{通向第 \ref{ch:attention} 章}：Transformer 的线性注意力
        在数学上精确等价于快权重的外积积累 + 矩阵-向量查询（第 \ref{ch:attention} 章将严格推导）。
        理解了快权重，线性注意力就不是"去掉 softmax 的奇怪变体"，
        而是"联想记忆的标准实现"。

  \item \textbf{通向第 \ref{ch:ttt_layers} 章}：TTT-Layer 把快权重进一步升级——
        记忆矩阵不再用外积直接写入，而是通过梯度下降更新，使得记忆更新更"有目的性"。
\end{itemize}

\begin{labbox}[title=Lab 4：手写外积联想记忆并分析干扰]
\textbf{目标}：实现快权重联想记忆，验证干扰界，理解容量限制。

\begin{enumerate}
  \item \textbf{生成数据}：随机生成 $N=10$ 个键值对，键 $k_i \in \R^{64}$（标准正态后 L2 归一化），
        值 $v_i \in \R^{64}$（标准正态）。

  \item \textbf{写入}：用式 \eqref{eq:fastweight_update}（$\lambda=0.9, \eta=1$）
        按顺序写入所有键值对，每步保存 $\mW_t$。

  \item \textbf{精确查询}：用 $q = k_5$ 查询，计算 $\hat{v} = \mW_{10} q$，
        度量 $\cos(\hat{v}, v_5)$（余弦相似度）。

  \item \textbf{模糊查询}：用 $q = k_5 + 0.3 \cdot k_1$ 后 L2 归一化，观察结果变化。

  \item \textbf{容量实验}：固定 $d=64$，让 $N$ 从 1 增加到 100，
        记录精确查询的余弦相似度曲线。在哪个 $N$ 附近出现明显下降？

  \item \textbf{高维救赎}：重复上述实验但用 $d=512$，观察 $N$ 的容忍上限如何变化。
\end{enumerate}

\textbf{预期结果}：
\begin{itemize}
  \item $d=64, N \le 5$：余弦相似度 $> 0.95$，检索基本精确
  \item $d=64, N = 50$：余弦相似度明显下降（$0.5$--$0.8$）
  \item $d=512$：相同 $N=50$ 时依然高于 $0.9$
\end{itemize}
\end{labbox}

\begin{misconceptionbox}
\textbf{常见误解 1}：快权重就是 RNN 的隐藏状态。

\textbf{纠正}：隐藏状态 $h \in \R^d$ 是\textbf{向量}，随时间覆盖更新；
快权重 $\mW \in \R^{d \times d}$ 是\textbf{矩阵}，通过外积\textbf{积累}更新（不覆盖旧内容，而是叠加）。
矩阵的容量（$d^2$ 个自由度）远大于向量（$d$ 个自由度），
可以同时存储多个独立的键值联想。
\end{misconceptionbox}

\begin{misconceptionbox}
\textbf{常见误解 2}：快权重是一种"特殊技巧"，在现代网络中已经过时。

\textbf{纠正}：快权重不是种特殊技巧，而是一个\textbf{基本计算原语}。
现代的 Transformer KV Cache、线性注意力状态矩阵、TTT-Layer 隐状态矩阵、
Titans 神经记忆，归根结底都是快权重思想的不同实例化。
理解外积写入和矩阵读取是理解这一切的基础。
\end{misconceptionbox}

\begin{misconceptionbox}
\textbf{常见误解 3}：快权重只能存储"近期"输入，无法保留长期历史。

\textbf{纠正}：当 $\lambda = 1$ 时，快权重对所有历史等权保留，理论上无遗忘。
$\lambda < 1$ 则引入指数遗忘，这是设计选择，不是固有限制。
Titans（第 \ref{ch:titans} 章）通过门控机制实现了"选择性遗忘"，
能在超长序列上同时保留关键的遥远记忆。
\end{misconceptionbox}

\section{练习题}
\label{sec:fastweights_exercises}

\begin{exercise}
\textbf{精确检索条件}：设快权重矩阵为 $\mW = \sum_{i=1}^{N} v_i k_i^\top$，
查询 $q = k_j$（$\|k_j\| = 1$）。证明当被且仅当所有键两两正交时，
$\mW k_j = v_j$（精确检索）。如果 $\|k_j\|^2 = c \ne 1$，结果如何？
\end{exercise}

\begin{exercise}
\textbf{容量计算}：设键向量由 $d$ 维 Rademacher 随机变量（每维 $\pm 1/\sqrt{d}$）生成。
两个键的内积期望 $\mathbb{E}[k_i^\top k_j]$（对 $i \ne j$）等于多少？
方差？据此，用切比雪夫不等式估计：要让 $N$ 个键的所有配对内积都小于 $\epsilon$
的概率超过 $1 - \delta$，需要 $d$ 满足什么条件？
\end{exercise}

\begin{exercise}
\textbf{写入顺序的影响}：设 $\lambda = 0.9$，按 $k_1, k_2, k_3$（$t=1,2,3$）顺序写入。
之后查询 $q = k_1$，输出是多少？再查询 $q = k_3$，输出是什么？
比较两者中"目标值"的权重，说明为什么说快权重"偏好近期记忆"。
\end{exercise}

\begin{exercise}
\textbf{与 Gradient Descent 的联系}：设我们想学习一个线性映射 $\hat v = \mW k$，
使得对所有 $(k_t, v_t)$ 有 $\mW k_t \approx v_t$。
将外积更新 $\mW_t = \mW_{t-1} + \eta v_t k_t^\top$ 改写为对以下损失函数做一步梯度下降：
$\ell(\mW) = \frac{1}{2}\|\mW k_t - v_t\|^2$。
验证两者完全一致，即快权重更新=在线最小二乘的一步梯度下降。
这一发现在第 \ref{ch:unified} 章中有重要意义。
\end{exercise}

\section{本章小结}
\label{sec:fastweights_summary}

\begin{itemize}
  \item \textbf{快权重}是介于激活向量和持久参数之间的第三类存储：
        $d \times d$ 矩阵，在前向传播中通过外积积累，随用随弃。

  \item 外积写入：$\mW_t = \lambda \mW_{t-1} + \eta v_t k_t^\top$；
        遗忘因子 $\lambda$ 控制时间尺度：$\lambda = 1$ 均等历史，$\lambda < 1$ 偏重近期。

  \item 矩阵查询：$\hat v = \mW_t q = \sum_s \lambda^{t-s} v_s (k_s^\top q)$；
        相似度加权 + 时间加权的联合检索。

  \item 干扰量 $\le (N-1) V \rho$（非正交键情形），在高维下 $\rho \to 0$，容量问题自然缓解。

  \item 慢权重/快权重的二分法是本书一个核心组织原则，贯穿第 4--9 章。

  \item \textbf{关键预告}：下一章将证明，线性注意力层的前向计算\textbf{数学等价于}快权重的外积积累 + 查询，
        这使得"注意力 = 联想记忆"不再只是比喻，而是可以写成等式。
\end{itemize}

\paragraph{读完本章，你应该能够：}
\begin{itemize}
  \item 解释为什么快权重矩阵比隐藏向量有更大的存储容量
  \item 推导外积写入规则（包括遗忘因子）
  \item 计算简单情况下的联想检索输出，并分析干扰
  \item 说明慢权重/快权重在序列模型中分别对应什么
  \item 把快权重更新识别为在线最小二乘的一步梯度步
\end{itemize}
