% chapters/05_attention_linear_attention_and_recurrence.tex
% 第5章：Attention、Linear Attention 与递推视角
\chapter{Attention、Linear Attention 与递推视角}
\label{ch:attention}

\epigraph{``The attention mechanism is, at its heart, a differentiable key-value store.''}{}

\section{本章想回答什么问题}

上一章建立了快权重联想记忆的数学基础：
外积写入 $\mW_t \mathrel{+}= v_t k_t^\top$，矩阵乘法读取 $\hat{v} = \mW_t q$。

本章做三件事：
\begin{enumerate}
  \item 复习 Transformer 的标准 Softmax 注意力，建立统一符号（\S\ref{sec:attn_standard}）
  \item 推导线性注意力（去掉 Softmax），证明它可以被写成精确的递推形式（\S\ref{sec:linear_attn}）
  \item 建立线性注意力与快权重之间的\textbf{严格数学等价}（\S\ref{sec:lineattn_fastweight}）
\end{enumerate}

这三件事放在一起，说明了一个深刻结论：
\textbf{注意力层的前向计算等价于在线更新的联想记忆}——这不只是比喻，而是可以写成等式。

理解这个等价是通向第 \ref{ch:icl}--\ref{ch:ttt_layers} 章所有内容的关键。

\section{前置概念：内积、核函数与相似度度量}
\label{sec:attn_prelim}

在进入注意力之前，我们先统一一个概念：\textbf{相似度函数}。

给定两个向量 $q, k \in \R^d$，常用的相似度函数有：
\begin{itemize}
  \item \textbf{内积}：$\langle q, k \rangle = q^\top k$（未归一化，快，但数值随维度增大）
  \item \textbf{缩放内积}：$q^\top k / \sqrt{d}$（防止 softmax 梯度消失）
  \item \textbf{核函数}：$\kappa(q, k) \ge 0$，可以分解为 $\phi(q)^\top \phi(k)$（某些核）
\end{itemize}

\begin{definition}[正定核与特征映射]
函数 $\kappa: \R^d \times \R^d \to \R$ 是正定核，如果对任意有限点集，
对应的 Gram 矩阵是正半定的。

若 $\kappa(q, k) = \phi(q)^\top \phi(k)$，则称 $\phi: \R^d \to \R^{d'}$ 为该核对应的特征映射。
\end{definition}

\paragraph{关键例子：指数核与线性核}
\begin{itemize}
  \item \textbf{指数核}：$\kappa(q, k) = e^{q^\top k / \sqrt{d}}$。
    这个核不能被有限维 $\phi$ 精确表示（需要无穷维特征空间）。
    Softmax 注意力用的就是这个核（除了归一化）。

  \item \textbf{线性核}：$\kappa(q, k) = \phi(q)^\top \phi(k)$，其中 $\phi$ 是某个有限维映射。
    最简单的情形：$\phi = \text{id}$（恒等映射），则 $\kappa(q, k) = q^\top k$。
    线性注意力用的就是这个核。
\end{itemize}

\section{标准 Softmax 注意力的推导与理解}
\label{sec:attn_standard}

\subsection*{问题设置}

给定一个长度为 $N$ 的序列，每个位置有 token 表示 $x_i \in \R^d$（$i = 1, \ldots, N$）。
自注意力的目标：让位置 $i$ 的输出 $y_i$ 能够"关注"所有（或部分）历史位置的信息。

\subsection*{三线性变换}

首先，用可学习矩阵（慢权重）把每个 $x_i$ 投影为三个角色：
\begin{align}
  q_i &= W_Q x_i \in \R^{d_k} \quad &\text{（查询）} \\
  k_i &= W_K x_i \in \R^{d_k} \quad &\text{（键）}   \\
  v_i &= W_V x_i \in \R^{d_v} \quad &\text{（值）}
\end{align}

\subsection*{注意力权重的计算}

位置 $i$ 对位置 $j$ 的未归一化注意力分数：
\begin{equation}
  s_{ij} = \frac{q_i^\top k_j}{\sqrt{d_k}}
  \label{eq:attn_score}
\end{equation}

\noindent
除以 $\sqrt{d_k}$ 是为了稳定初始化时的梯度流：
若 $q_i, k_j$ 的各分量独立 $\mathcal{N}(0,1)$，则 $q_i^\top k_j$ 的方差为 $d_k$；
除以 $\sqrt{d_k}$ 后方差固定为 1，防止 softmax 进入梯度消失的"尖峰"区域。

Softmax 归一化注意力权重（因果版本，只关注过去 $j \le i$）：
\begin{equation}
  \alpha_{ij} = \frac{e^{s_{ij}}}{\sum_{j' \le i} e^{s_{ij'}}}, \quad j \le i
  \label{eq:softmax}
\end{equation}

\subsection*{加权聚合输出}

\begin{equation}
  y_i = \sum_{j=1}^{i} \alpha_{ij} v_j \in \R^{d_v}
  \label{eq:attn_output}
\end{equation}

\paragraph{矩阵形式（全序列一次计算）}

令 $Q = [q_1, \ldots, q_N]^\top \in \R^{N \times d_k}$（类似 $K, V$），则：

\begin{equation}
  Y = \text{Softmax}\!\left(\frac{QK^\top}{\sqrt{d_k}} + M_\text{causal}\right) V
  \label{eq:attn_matrix}
\end{equation}

其中 $M_\text{causal}$ 是因果掩码矩阵（$i < j$ 的位置设为 $-\infty$，使其在 softmax 后为 0）。
计算量：$O(N^2 d_k)$（矩阵乘法 $QK^\top$），内存 $O(N^2)$（存储注意力矩阵）。

\subsection*{为什么 $O(N^2)$ 是问题}

当 $N = 100{,}000$（长文档推断），$N^2 = 10^{10}$——现代 GPU 存不下。
这驱动了对"避免显式计算 $N \times N$ 注意力矩阵"的需求，即线性注意力。

\section{从 Softmax 到线性注意力：去掉归一化的代价与收益}
\label{sec:linear_attn}

\subsection*{核心变换}

用一个特征映射 $\phi: \R^{d_k} \to \R^{d'}$（$d'$ 可以等于 $d_k$）
替代指数相似度：

\begin{equation}
  \alpha_{ij}^{\text{linear}} \propto \phi(q_i)^\top \phi(k_j)
  \label{eq:linear_attn_weight}
\end{equation}

归一化后（暂时不写分母，先关注非归一化版）：
\begin{equation}
  y_i^{\text{unnorm}} = \sum_{j \le i} \phi(q_i)^\top \phi(k_j) \cdot v_j
  \label{eq:linear_attn_unnorm}
\end{equation}

\subsection*{矩阵结合律：从 $O(N^2)$ 到 $O(Nd^2)$}

关键一步：利用矩阵乘法结合律，改变括号位置：

\begin{align}
  y_i^{\text{unnorm}}
  &= \sum_{j \le i} \phi(q_i)^\top \phi(k_j) \cdot v_j \\
  &= \phi(q_i)^\top \sum_{j \le i} \phi(k_j) v_j^\top \quad (\text{提出 } \phi(q_i)) \\
  &= \phi(q_i)^\top \underbrace{\left[ \sum_{j \le i} \phi(k_j) v_j^\top \right]}_{\displaystyle \mS_i \in \R^{d' \times d_v}}
  \label{eq:linear_attn_factored}
\end{align}

矩阵 $\mS_i$ 可以递推计算：
\begin{equation}
  \mS_i = \mS_{i-1} + \phi(k_i) v_i^\top
  \label{eq:linear_attn_recurrence}
\end{equation}

输出：
\begin{equation}
  \boxed{%
  \begin{aligned}
    \mS_i &= \mS_{i-1} + \phi(k_i) v_i^\top \qquad (\text{写入/状态更新}) \\
    y_i   &= \phi(q_i)^\top \mS_i \qquad\qquad\quad\; (\text{读取/输出})
  \end{aligned}}
  \label{eq:linear_attn_final}
\end{equation}

计算量分析：
\begin{itemize}
  \item 每步状态更新：$O(d' d_v)$（外积）
  \item 每步输出计算：$O(d' d_v)$（向量-矩阵乘法）
  \item 总计：$O(N d' d_v)$，线性于序列长度！
  \item 推断时内存：$O(d' d_v)$（只需存 $\mS_t$），不随 $N$ 增长！
\end{itemize}

\subsection*{常用特征映射 $\phi$ 的选取}

\begin{center}
\begin{tabular}{lll}
\toprule
方法 & $\phi(x)$ | 维度 $d'$ & 特性 \\
\midrule
恒等 & $x$ & $d_k$ & 最简单，内积核 \\
ELU+1 & $\text{ELU}(x) + 1$ & $d_k$ & 非负，近似 softmax \\
ReLU & $\max(0, x)$ & $d_k$ & 稀疏 \\
随机特征（RF） & $\cos(Rx + b)$ | $d'$ & 近似高斯核 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

本书大多数场合用 $\phi = \text{id}$ 简化推导。真实系统会根据任务选择保证非负性的映射。

\subsection*{线性注意力失去了什么}

Softmax 归一化有一个重要作用：让注意力权重 $\alpha_{ij}$ 对所有 $j$ 加和为 1。
这提供了隐式的"注意力集中"效果——模型可以选择只关注少数位置。

线性注意力的输出是所有历史值向量的\textbf{标量加权和}，没有强制稀疏，
对于需要精确 token 匹配的任务（如 MQAR，多查询联想召回）可能表现较差。
这是线性注意力与标准注意力主要的\textbf{定性}差异（不只是近似）。

\section{线性注意力 = 快权重：严格的数学等价}
\label{sec:lineattn_fastweight}

现在我们建立本章最核心的结论。

\begin{theorem}[线性注意力 $\equiv$ 快权重序列模型 --- \citeauthor{schlag2021linear}, 2021]
\label{thm:lineattn_fastweight}

设线性注意力的参数 $W_K, W_V \in \R^{d \times d}$，特征映射 $\phi = \text{id}$，
状态更新为式 \eqref{eq:linear_attn_recurrence}，学习率 $\eta = 1$，遗忘因子 $\lambda = 1$。

则：

1. 状态矩阵 $\mS_t = \sum_{j=1}^t k_j v_j^\top$（其中 $k_j = W_K x_j, v_j = W_V x_j$）。

2. 设快权重矩阵为 $\mW_t = \sum_{j=1}^t v_j k_j^\top$（式 \eqref{eq:fastweight_update}，$\lambda=1$）。

则 $\mS_t = \mW_t^\top$——线性注意力的状态矩阵是快权重矩阵的转置。

3. 两者的输出等价：
\begin{equation}
  y_i = \mS_i^\top \phi(q_i) = \mW_i q_i = \hat{v}_i
  \label{eq:equiv}
\end{equation}
（输出形式因矩阵转置约定而有所不同，但数学上代表同一计算。）
\end{theorem}

\begin{proof}
展开线性注意力状态：$\mS_t = \sum_{j=1}^t k_j v_j^\top$。

展开快权重（$\lambda=1, \eta=1$）：$\mW_t = \sum_{j=1}^t v_j k_j^\top$。

对比：$\mS_t = (\mW_t)^\top$（由于 $(A B^\top)^\top = B A^\top$，代入即得）。

输出：
线性注意力 $y_i = \phi(q_i)^\top \mS_i = q_i^\top \sum_{j} k_j v_j^\top$，
快权重 $\hat{v}_i = \mW_i q_i = \left(\sum_j v_j k_j^\top\right) q_i = \sum_j v_j (k_j^\top q_i)$。

两者等价（$q_i^\top \sum_j k_j v_j^\top$ 是行向量，其转置 $= \sum_j v_j (k_j^\top q_i)$）。
\end{proof}

\begin{remark}
转置方向的差异源于矩阵乘法的"行/列"约定不同，本质上是同一计算。
重要的是：\textbf{两者都实现了相似度加权值召回}，区别仅在约定。
\end{remark}

\subsection*{等价的实际含义}

定理 \ref{thm:lineattn_fastweight} 告诉我们：
\begin{itemize}
  \item Transformer 研究者从"注意力"这个词语出发设计的机制，
        和 Hinton 小组早在 1980--90 年代研究的"快权重联想记忆"，
        在数学上是同一个东西（在线性核下）。
  \item 这不是巧合，而是揭示了一个深层结构：\textbf{有效的上下文信息压缩，在某种意义下，必然收敛到外积积累 + 内积检索这种形式}。
  \item 后续的 TTT-Layer 进一步把外积更新替换为梯度下降更新，
        这是一个严格的"泛化"方向。
\end{itemize}

\section{带遗忘因子的线性注意力与衰减位置偏置}
\label{sec:linear_attn_decay}

在式 \eqref{eq:linear_attn_final} 中加入遗忘因子 $\lambda \in (0, 1)$：

\begin{align}
  \mS_t &= \lambda \mS_{t-1} + \phi(k_t) v_t^\top \label{eq:linear_attn_decay} \\
  y_t   &= \phi(q_t)^\top \mS_t
\end{align}

展开：$\mS_t = \sum_{j \le t} \lambda^{t-j} \phi(k_j) v_j^\top$，所以

\begin{equation}
  y_t = \sum_{j \le t} \lambda^{t-j} \cdot \phi(q_t)^\top \phi(k_j) \cdot v_j
  \label{eq:decay_output}
\end{equation}

这等价于对注意力权重加上了一个\textbf{时间衰减位置偏置} $\lambda^{t-j}$——
越近的 token 权重越大。

这与 \textbf{RetNet}（Retentive Network，Sun et al.，2023）的设计思路完全对应：
RetNet 在线性注意力上引入了衰减因子来提升序列建模效果。
式 \eqref{eq:decay_output} 正是 RetNet 中"保留（Retention）"机制的核心公式。

\section{Worked Example：用线性注意力做 MQAR}
\label{sec:attn_worked}

\begin{example}[多查询联想召回（MQAR）]
\textbf{序列}（$d=2$，$\phi = \text{id}$）：

\[
  (k_1 = e_1, v_1 = a),\quad (k_2 = e_2, v_2 = b),\quad q = e_1
\]

（$e_1 = (1,0)^\top, e_2 = (0,1)^\top$，$a, b$ 是任意值向量）

\textbf{状态更新}：
\begin{align}
  \mS_1 &= e_1 a^\top = \begin{pmatrix} a^\top \\ 0^\top \end{pmatrix} \quad (\text{写入 }(k_1, v_1)) \\
  \mS_2 &= \mS_1 + e_2 b^\top = \begin{pmatrix} a^\top \\ b^\top \end{pmatrix}
\end{align}

\textbf{查询 $q = e_1$}：
\[
  y = q^\top \mS_2 = e_1^\top \begin{pmatrix} a^\top \\ b^\top \end{pmatrix} = a^\top
\]

输出精确等于 $a = v_1$！

\textbf{关键}：正交键（$e_1 \perp e_2$）保证了无干扰检索。
真实应用中键不完全正交，因此有残余干扰。
\end{example}

\section{标准注意力为什么不能被递推}
\label{sec:softmax_no_recurrence}

现在我们可以精确回答：为什么去掉 Softmax 才能得到递推？

Softmax 注意力：
\begin{equation}
  y_i = \frac{\sum_{j \le i} e^{q_i^\top k_j / \sqrt{d}} v_j}{\sum_{j \le i} e^{q_i^\top k_j / \sqrt{d}}}
  \label{eq:softmax_expanded}
\end{equation}

分子 $\sum_j e^{q_i^\top k_j} v_j$ 中的指数项是 $q_i$ 的函数，
\textbf{不能从}求和中提取出来。即 $e^{q_i^\top k_j} \ne \phi(q_i)^\top \phi(k_j)$
对任何有限维 $\phi$。

因此，对每个新查询 $q_i$，必须重新对所有 $j \le i$ 计算 $e^{q_i^\top k_j}$——这是 $O(N)$ 操作，总体 $O(N^2)$。

去掉 Softmax 用线性核 $\kappa(q, k) = \phi(q)^\top \phi(k)$，则可以替换矩阵结合律提取 $\phi(q_i)$，把 $\sum_j \phi(k_j) v_j^\top$ 预先计算为状态矩阵，避免重复计算。

\begin{viewpointbox}
完整 Softmax 注意力也可以从"联想记忆"视角理解——例如通过 Hopfield 网络的能量函数分析，
或随机特征近似方法。但这些分析是近似的，而不是像线性情形那样的严格等价。

在本书中，凡是说"注意力 = 快权重"的地方，均专指线性注意力（无 Softmax）情形的严格等价。
对于完整 Softmax 注意力，这是一个富有启发性的类比，但需要额外的近似或框架才能建立形式联系。
\end{viewpointbox}

\section{代表论文精读指南}
\label{sec:attn_papers}

\paragraph{\citet{vaswani2017attention} — Attention Is All You Need}
建立了多头自注意力（Multi-Head Self-Attention）的标准形式，
并证明纯注意力机制可以取代 RNN 达到 SOTA 翻译效果。

\textit{本教材用处}：提供标准符号和计算方案，是式 \eqref{eq:attn_score}--\eqref{eq:attn_output} 的原始来源。

\paragraph{\citet{katharopoulos2020rnn} — Transformers are RNNs}
第一次明确推导线性注意力的递推形式（等价于我们的式 \eqref{eq:linear_attn_final}），
并实验验证其在长序列上的速度优势和性能权衡。

\textit{本教材用处}：证明了递推写入 = 线性注意力，连接了 Transformer 和 RNN 两个社区。

\paragraph{\citet{schlag2021linear} — Linear Transformers Are Secretly Fast Weight Programmers}
建立了线性注意力与快权重之间的严格数学等价（定理 \ref{thm:lineattn_fastweight}），
并提出了多种增强线性注意力能力的方案（如引入归一化、负权值等）。

\textit{本教材用处}：本章定理 \ref{thm:lineattn_fastweight} 的主要来源。

\section{和前后章节的关系}
\label{sec:attn_bridges}

\begin{itemize}
  \item \textbf{来自第 \ref{ch:fastweights} 章}：快权重提供了数学基础——外积写入 + 矩阵读取。
        本章证明了线性注意力正是这个基础在神经网络中的自然实现。

  \item \textbf{通向第 \ref{ch:icl} 章}：一旦我们知道线性注意力 = 快权重 = 在线最小二乘梯度步（见练习 4 of Ch.4），
        就可以问：Transformer 做 ICL 时，是不是在通过注意力计算"运行梯度下降"？
        这正是第 \ref{ch:icl} 章的主题。

  \item \textbf{通向第 \ref{ch:ttt_layers} 章}：线性注意力的外积写入 $\mS_t \mathrel{+}= k_t v_t^\top$
        不是唯一的写入方式——如果用梯度步替换，就得到 TTT-Layer 的核心更新规则。
\end{itemize}

\begin{labbox}[title=Lab 5：实验对比线性注意力的并行实现与递推实现]
\textbf{目标}：验证等价性，理解递推的推断优势。

\begin{enumerate}
  \item 生成随机序列：$N=256, d=64$ 的 $Q, K, V$ 矩阵（标准正态）
  \item \textbf{方法 A（并行）}：计算 $Y = (Q K^\top \odot \text{Causal\_Mask}) \cdot V$
        （不含 softmax，下三角掩码）
  \item \textbf{方法 B（递推）}：写循环，按时步更新 $\mS_t \mathrel{+}= k_t v_t^\top$，
        计算 $y_t = q_t^\top \mS_t$
  \item 验证 $\|Y_A - Y_B\|_\infty < 10^{-5}$（数值等价性）
  \item 使用 \texttt{time.perf\_counter()} 测量两种方法在 $N=1024, 4096, 16384$ 时的运行时间
  \item 绘制"序列长度 vs 运行时间"的双对数图，观察两者的增长速率
  \item 测量 $N=16384$ 时的峰值内存占用（并行版需存 $N^2$ 注意力矩阵，递推版只需 $d\times d$）
\end{enumerate}

\textbf{预期结果}：
\begin{itemize}
  \item 数值等价性：$< 10^{-4}$（浮点误差）
  \item 时间：并行版 $\propto N^2$，递推版 $\propto N$（斜率不同的直线）
  \item 内存：并行版在 $N=16384$ 时约 $16384^2 \times 4$ 字节 $\approx$ 1 GB，递推版约 $64 \times 64 \times 4$ 字节 = 16 KB
\end{itemize}
\end{labbox}

\begin{misconceptionbox}
\textbf{常见误解 1}：线性注意力只是"没有 softmax 的弱化 Transformer"。

\textbf{纠正}：线性注意力是一套不同的权衡，不是单纯的弱化版本：
(a) 对于推断效率极为敏感的场景（长序列实时部署、移动端）线性注意力是关键；
(b) 增加门控、衰减、选择机制后（RetNet、Mamba、xLSTM），与 Softmax 注意力的性能差距可以大幅缩小；
(c) 对于"需要联想记忆"的任务，线性注意力有时反而是更合适的归纳偏置。
\end{misconceptionbox}

\begin{misconceptionbox}
\textbf{常见误解 2}：定理 \ref{thm:lineattn_fastweight} 说明 Softmax 注意力也等价于快权重。

\textbf{纠正}：定理明确说明这只在\textbf{线性核（去掉 Softmax）}下成立。
Softmax 注意力使用指数核，无法写成有限维内积形式，因此不存在严格的快权重等价。
这个区别很重要，不能混淆。
\end{misconceptionbox}

\section{练习题}
\label{sec:attn_exercises}

\begin{exercise}
\textbf{推导递推}：从式 \eqref{eq:linear_attn_unnorm} 出发，
利用矩阵结合律，完整地推导出式 \eqref{eq:linear_attn_final}，
给出每一步的代数理由。特别说明：为什么矩阵乘法结合律能够应用于这里，
而 Softmax 计算中不能？
\end{exercise}

\begin{exercise}
\textbf{等价性验证}：手动计算一个 $d=2$，$N=3$ 的例子（键正交），
分别用并行公式 $y_i = \sum_{j \le i} q_i^\top k_j \cdot v_j$
和递推公式 \eqref{eq:linear_attn_final}，验证输出相同。
\end{exercise}

\begin{exercise}
\textbf{遗忘因子与位置偏置}：设线性注意力有遗忘因子 $\lambda$，
展开式 \eqref{eq:decay_output}，说明 token $j$（距当前位置 $t$）的
有效注意力权重为 $\lambda^{t-j} \cdot q_t^\top k_j$。
如果把 $\lambda^{t-j}$ 理解为一种"位置偏置"，它与常见的 RoPE（旋转位置编码）
有何不同？各有什么优缺点？
\end{exercise}

\begin{exercise}
\textbf{多头线性注意力}：标准 Transformer 用了多头注意力（Multi-Head Attention，MHA）：
将 $q, k, v$ 分割为 $H$ 个头，分别计算注意力后连接。
对线性注意力同样可以用多头版本。设 $H=8, d=512, d_k=d_v=64$，
每个头独立维护一个 $64 \times 64$ 状态矩阵。
推断时总的状态内存是多少？与单头 $d=512$ 版本相比如何？
\end{exercise}

\section{本章小结}
\label{sec:attn_summary}

\begin{itemize}
  \item \textbf{Softmax 注意力}（$O(N^2)$）：相似度 = 指数核，需全序列矩阵乘法，无法递推。

  \item \textbf{线性注意力}（$O(Nd^2)$ 推断）：相似度 = 线性核，可递推：状态矩阵 $\mS_t = \mS_{t-1} + k_t v_t^\top$，输出 $y_t = q_t^\top \mS_t$。

  \item \textbf{等价关系}（定理 \ref{thm:lineattn_fastweight}）：线性注意力状态矩阵 $\mS_t^\top$ = 快权重矩阵 $\mW_t$——在线性核下严格等价，不只是类比。

  \item 引入遗忘因子 $\lambda$ 等价于加时间衰减位置偏置，是 RetNet 的核心设计之一。

  \item 这个等价链（快权重 $\leftrightarrow$ 线性注意力 $\leftrightarrow$ 在线最小二乘梯度步）
        是第 \ref{ch:icl}--\ref{ch:ttt_layers} 章所有分析的数学基础。
\end{itemize}

\paragraph{读完本章，你应该能够：}
\begin{itemize}
  \item 从头推导线性注意力的递推公式
  \item 证明线性注意力与快权重的数学等价（不依赖"这只是类比"）
  \item 解释为什么 Softmax 阻碍了递推，而线性核不阻碍
  \item 分析线性注意力在 MQAR 任务中的精确检索条件
  \item 代码实现并验证并行版与递推版的数值等价性
\end{itemize}
