% chapters/09_titans_and_multi_timescale_memory.tex
% Version 2.0 — B11-B26 compliant full rewrite
\chapter{Titans 与多时间尺度记忆：如何在长河中钉住一根针}
\label{ch:titans}

\epigraph{``Memory is not a single thing. It is a family of mechanisms operating at
different speeds, capacities, and timescales.''}{--- 互补学习系统理论（CLS），McClelland et al., 1995}

%─────────────────────────────────────────────
\section{本章想回答什么问题}
\label{sec:titans_question}
%─────────────────────────────────────────────

第~\ref{ch:ttt_layers}~章给了我们一个能力强大的机制：
把隐藏状态升级为一个实时更新的微型神经网络，
使模型在处理序列的过程中能够持续"消化"新出现的信息。

但这带来了一个不可回避的矛盾：

\begin{quote}
\textit{如果这个微型网络对每一个到来的 token 都做梯度更新，
那么经过足够长的序列（比如一百万字），
早期写入的信息早就被后续的无数次更新覆盖殆尽了。
这就是\textbf{灾难性遗忘（Catastrophic Forgetting）}——
一个系统在学新东西的同时不可逆地忘掉旧东西。}
\end{quote}

本章的问题是：\textbf{能否在一个模型内同时维护"紧密追踪当前上下文的短时记忆"
和"在超长序列上稳定保留关键信息的长时记忆"？}

Titans~\citep{behrouz2024titans} 给出的回答是：让这两种记忆机制在架构上分离，
并设计一个叫做\textbf{惊讶度（Surprise）}的可微门控算子，
使系统只在遇到"高度出乎意料的输入"时才触发对长时记忆的大幅度写入，
从而集中有限的记忆容量，保护已存储的信息不被平凡噪声覆盖。

读完本章，你将能够：
\begin{itemize}
  \item 推导 Surprise 门控写入规则，说明它为何减少平凡输入对记忆的干扰
  \item 解释 Titans 的三类记忆如何组合输出
  \item 用互补学习系统（CLS）理论作为直觉，但同时指出模型与生物系统的明确差异
  \item 识别"灾难性遗忘"问题在哪些架构设计假设下会出现，在哪些设计下得到缓解
\end{itemize}

%─────────────────────────────────────────────
\section{最小例子：大海捞针}
\label{sec:titans_minimal}
%─────────────────────────────────────────────

\begin{toybox}[title=玩具问题 F：百万 Token 草垛寻针（Needle in A Haystack）]
\textbf{设置}：序列总长 $T = 10^6$ tokens。
在位置 $t = 100$ 处出现一条唯一的高价值信息，称之为"针"：
\[
  (k_{\text{needle}},\; v_{\text{needle}}) = (\text{"暗号"},\; \text{"红狐狸跳墙"})
\]
此后 $t = 101$ 到 $t = 10^6$ 的所有输入均为统计上平凡的噪声（"草垛"）。
任务：在 $t = 10^6$ 处给定查询 $q \approx k_{\text{needle}}$，
输出 $\hat{v} \approx v_{\text{needle}}$。

\textbf{基准方案（朴素 TTT-Layer）}：
每个 token 到来时都对内层参数 $\mS_t$ 执行一步梯度更新：
\[
  \mS_t = \mS_{t-1} - \eta \nabla_{\mS} \ell(\mS_{t-1}, k_t, v_t)
\]
问题：$10^6 - 100 = 999{,}900$ 次对噪声的梯度更新，
会把 $t=100$ 时写入的 $(k_{\text{needle}}, v_{\text{needle}})$ 完全覆盖。
$t = 10^6$ 时查询，输出将接近噪声分布的均值，"针"已不可追回。

\textbf{Titans 方案}：
设计一个标量门控 $s_t \in [0, 1]$，称为"惊讶度"。
对噪声输入，$s_t \approx 0$，长时记忆模块的参数基本不变；
对"针"输入，$s_t \approx 1$，执行大幅度写入。

结果：$10^6$ 次更新中，只有极少数高惊讶度时刻真正改变长时记忆，
大量噪声被屏蔽，"针"在 $t = 10^6$ 时依然可以被检索出来。
\end{toybox}

这个玩具问题揭示了核心矛盾：
\textit{无差别的在线更新会把重要信息淹没在噪声中}。
解决方案的关键是\textbf{选择性写入}——但如何使"选择"本身可微、可学、可训练？

%─────────────────────────────────────────────
\section{直觉解释：三种记忆的分工}
\label{sec:titans_intuition}
%─────────────────────────────────────────────

Titans 的设计基于一个简单的原则：\textbf{不同类型的信息应当由不同的存储机制处理}。

具体来说，Titans 并联三类模块：

\begin{enumerate}
  \item \textbf{短时记忆（Short-term Memory，$\text{STM}$）}：
    标准的滑动窗口注意力。只看最近的 $W$ 个 token。
    精确度极高，但容量有限（$O(W)$）。适合处理精细的语法结构和局部因果关系。

  \item \textbf{长时记忆（Long-term Neural Memory，$\mathcal{M}$）}：
    一个权重矩阵 $\Phi_t$，随序列流式在线更新，
    通过 Surprise 门控保护关键信息。适合存储跨越长距离的高价值事实。

  \item \textbf{持久记忆（Persistent Memory）}：
    少量固定的可学习 token，与输入无关。
    可理解为模型从预训练中固化下来的通用先验知识，推断时不更新。
\end{enumerate}

最终输出是三类模块输出的加权融合，
权重通过可学习的门控参数 $\alpha$ 控制：
\[
  y_t = \alpha_1 \cdot \text{output}_{\text{STM}}(x_t) +
        \alpha_2 \cdot \text{output}_{\mathcal{M}}(x_t) +
        \alpha_3 \cdot \text{output}_{\text{Persistent}}(x_t)
\]

\begin{insight}[title=设计直觉：不同信息的"保质期"不同]
短时精确信息（"刚才那个词是什么？"）需要立刻取用又立刻丢掉——
短时记忆模块胜任。
长期重要信息（"这个序列开头出现的特殊标记是什么？"）需要穿越大量噪声被保留——
长时记忆模块负责。
通用世界知识（"Paris 是 France 的首都"）随预训练固化，推断时不应改动——
持久记忆负责。
\end{insight}

%─────────────────────────────────────────────
\section{数学形式化：惊讶度门控写入}
\label{sec:titans_math}
%─────────────────────────────────────────────

本节给出长时记忆模块 $\mathcal{M}$ 的完整形式化。

\subsection*{Step 1：定义问题}

长时记忆模块的任务是：给定当前键值对 $(k_t, v_t)$，
维护一个映射 $k \mapsto v$ 的参数化函数 $M_{\Phi}(\cdot)$，
使得 $M_{\Phi_t}(k_t) \approx v_t$。

这是一个\textbf{在线回归问题}（参见第~\ref{ch:unified}~章的统一视角）：
隐式的损失函数是
\begin{equation}
  \ell_t(\Phi) \;=\; \tfrac{1}{2}\bigl\| M_{\Phi}(k_t) - v_t \bigr\|_2^2
  \label{eq:titans_loss}
\end{equation}

如果直接用梯度步更新（朴素 TTT-Layer）：
\begin{equation}
  \Phi_t^{\text{naive}} = \Phi_{t-1} - \eta\,\nabla_\Phi \ell_t(\Phi_{t-1})
  \label{eq:titans_naive}
\end{equation}
这在噪声主导的情况下会导致灾难性遗忘，原因在 Section~\ref{sec:titans_minimal} 中已说明。

\subsection*{Step 2：引入惊讶度的形式化}

\begin{definition}[惊讶度（Surprise）]
\label{def:surprise}
在时刻 $t$，给定当前参数 $\Phi_{t-1}$ 和输入 $(k_t, v_t)$，
惊讶度 $s_t \in [0,1]$ 定义为模型预测误差的归一化度量：
\begin{equation}
  s_t \;=\; \sigma\!\left(\gamma \cdot \bigl\| M_{\Phi_{t-1}}(k_t) - v_t \bigr\|_2 - \beta \right)
  \label{eq:surprise}
\end{equation}
其中 $\sigma(\cdot)$ 是 sigmoid 函数，$\gamma > 0$ 是缩放系数，$\beta \in \mathbb{R}$ 是偏置。

变量含义：
\begin{itemize}
  \item $M_{\Phi_{t-1}}(k_t)$：当前参数对 $k_t$ 的预测输出 $\hat{v}_t$
  \item $\bigl\| \hat{v}_t - v_t \bigr\|_2$：预测误差的 $\ell_2$ 范数
  \item $\gamma, \beta$：可通过训练学习的超参数（或固定为常数）
\end{itemize}
\end{definition}

\textbf{如何读这个公式}：
当 $\hat{v}_t \approx v_t$（模型已经"知道"这条信息）时，
$\bigl\|\hat{v}_t - v_t\bigr\|_2 \approx 0$，
因此 $s_t \approx \sigma(-\beta) \approx 0$（偏置 $\beta > 0$ 时）。
当 $\hat{v}_t$ 与 $v_t$ 相差较大（高度出乎预料）时，
$s_t \approx 1$。
这使得 $s_t$ 成为一个天然的"选择性写入强度控制器"。

\subsection*{Step 3：Surprise 门控更新规则}

将惊讶度作为梯度步长的乘性系数：
\begin{equation}
  \boxed{
    \Phi_t \;=\; \Phi_{t-1}
      \;-\; \eta \cdot s_t \cdot \nabla_\Phi \ell_t(\Phi_{t-1})
      \;+\; \mu\,\Delta\Phi_{t-1}
  }
  \label{eq:titans_update}
\end{equation}

变量含义：
\begin{itemize}
  \item $\eta > 0$：基础学习率
  \item $s_t$：Surprise 门控系数（见公式~\eqref{eq:surprise}）
  \item $\nabla_\Phi \ell_t(\Phi_{t-1})$：损失对参数的梯度
  \item $\mu\,\Delta\Phi_{t-1}$：动量项，平滑历史梯度方向
\end{itemize}

\textbf{为什么这个公式能解决灾难性遗忘？}

当输入为噪声时，$s_t \approx 0$，
方程~\eqref{eq:titans_update} 退化为 $\Phi_t \approx \Phi_{t-1}$（加上小幅动量修正）——
参数几乎不变。
当输入为高价值信息时，$s_t \approx 1$，方程退化为标准梯度步——
参数显著更新以吸收新信息。

因此，噪声不累积对参数的影响，关键信息才能持久写入。

\subsection*{Step 4：读取（Retrieval）}

给定查询 $q_t$（由慢权重投影 $q_t = W_Q x_t$ 得到），长时记忆的输出为：
\begin{equation}
  \hat{v}_t^{\mathcal{M}} \;=\; M_{\Phi_t}(q_t)
  \label{eq:titans_read}
\end{equation}
即直接用更新后的参数 $\Phi_t$ 对查询做前向计算。

\begin{remark}
$M_{\Phi}(\cdot)$ 的具体形式在 Titans 中为一个小型的多层感知机（MLP），
与第~\ref{ch:ttt_layers}~章的 TTT-MLP 结构类似。
这使得 $M_{\Phi}$ 具有非线性逼近能力，
能够存储比线性矩阵更复杂的关联关系。
\end{remark}

%─────────────────────────────────────────────
\section{Worked Example：三步追踪 Surprise 的行为}
\label{sec:titans_worked}
%─────────────────────────────────────────────

\begin{example}[Surprise 门控行为的数值追踪]
设 $M_\Phi$ 为一个线性模型（简化），$\Phi_0 = \mathbf{0}$，$\eta = 1$，$\mu = 0$，$\beta = 0$，$\gamma = 5$。

\textbf{时刻 $t=1$（写入针）}：$(k_1, v_1) = (e_1, 2)$（$e_1$ 为第一个标准基向量）
\begin{align*}
  \hat{v}_1 &= \Phi_0 k_1 = 0 \\
  s_1 &= \sigma(5 \cdot |0 - 2| - 0) = \sigma(10) \approx 1 \\
  \Phi_1 &= \Phi_0 - 1 \cdot 1 \cdot (-2 \cdot e_1^\top) = 2\,e_1 e_1^\top
    \quad\text{（写入成功）}
\end{align*}

\textbf{时刻 $t=2$（噪声）}：$(k_2, v_2) = (e_2, \epsilon)$，$\epsilon = 0.01$
\begin{align*}
  \hat{v}_2 &= \Phi_1 k_2 = 2\,e_1 e_1^\top e_2 = 0
    \quad\text{（$e_1, e_2$ 正交）}\\
  s_2 &= \sigma(5 \cdot |0 - 0.01|) = \sigma(0.05) \approx 0.51\\
  \Phi_2 &= \Phi_1 - 1 \cdot 0.51 \cdot \nabla\ell_2
\end{align*}
由于 $k_2 = e_2$ 方向与 $k_1 = e_1$ 正交，噪声更新只作用在 $e_2$ 方向，
对 $e_1$ 方向（针所在）无干扰。这正是高维键向量近似正交时的保护效果。

\textbf{时刻 $t=3$（查询针）}：$q_3 = e_1$
\[
  \hat{v}_3^{\mathcal{M}} = \Phi_2\,e_1 \approx 2 \checkmark
\]
针成功检索。

\textbf{关键观察}：即使 $s_2 \approx 0.51$（噪声的惊讶度不为零），
只要键向量的高维正交性成立，噪声对"针"方向的干扰仍然有限。
参见第~\ref{sec:fastweights_interference}~章的干扰界分析。
\end{example}

%─────────────────────────────────────────────
\section{与前后章的关系}
\label{sec:titans_bridges}
%─────────────────────────────────────────────

\begin{itemize}
  \item \textbf{来自第~\ref{ch:ttt_layers}~章}：
    TTT-Layer 证明了"隐状态是可学习参数而非静态向量"的可行性。
    本章的长时记忆 $\mathcal{M}$ 直接继承这一思路，
    并通过 Surprise 门控解决 TTT-Layer 的灾难性遗忘问题。

  \item \textbf{来自第~\ref{ch:fastweights}~章}：
    Surprise 门控 $s_t$ 在功能上与遗忘因子 $\lambda$ 互补：
    $\lambda$ 是时间维度的全局衰减，$s_t$ 是内容维度的选择性门控。
    第~\ref{ch:fastweights}~章的干扰界分析直接适用于本章 Worked Example 的正交键假设。

  \item \textbf{通向第~\ref{ch:unified}~章}：
    方程~\eqref{eq:titans_loss} 是标准在线回归损失。
    第~\ref{ch:unified}~章将说明，Titans 的长时记忆在温和条件下
    是一种带选择性权重的在线岭回归问题。

  \item \textbf{通向第~\ref{ch:nested}~章}：
    Titans 展示了在一个前向传播中同时运行三个时间尺度的记忆组件：
    这是"多层嵌套优化"思想的架构实例，
    在 Nested Learning 中将被形式化为三级优化层次。
\end{itemize}

%─────────────────────────────────────────────
\section{代表论文}
\label{sec:titans_papers}
%─────────────────────────────────────────────

\paragraph{\citet{behrouz2024titans} — Titans: Learning to Memorize at Test Time}
提出三类记忆并联架构与 Surprise 门控机制，
在长达 $2 \times 10^6$ tokens 的 Needle-in-a-Haystack 基准上
验证了长时记忆模块在极长上下文下的检索性能，
并通过消融实验分别了解各模块的贡献。

%─────────────────────────────────────────────
\section{神经科学直觉与类比边界}
\label{sec:titans_neuro}
%─────────────────────────────────────────────

\begin{neurosciencebox}[title=神经科学直觉：互补学习系统（CLS）理论]

\textbf{类比对象}：
我们把 \textbf{互补学习系统（Complementary Learning Systems, CLS）理论}
（McClelland, McNaughton \& O'Reilly, 1995；Kumaran et al., 2016）
视为帮助理解 Titans 三类记忆架构的一个类比。

CLS 理论的核心主张是：哺乳动物大脑需要两种互补的记忆系统来避免灾难性遗忘——
\begin{itemize}
  \item \textbf{海马体（Hippocampus）}：
    用稀疏编码快速存储情景记忆（episodic memory），
    可以在单次呈现后记住一个新事件（one-shot learning）。
    容量有限，存储的是具体的情景。
  \item \textbf{新皮质（Neocortex）}：
    通过大量重复和缓慢的突触修改，整合统计规律，
    构建泛化的语义记忆（semantic memory）。
    容量大，但更新慢，抵抗单次输入的干扰。
\end{itemize}

\textbf{共同之处（计算角色上的相似）}：
Titans 的设计与 CLS 的分工在\textbf{算法组织层面}有对应：
\begin{center}
\begin{tabular}{p{4cm} p{4cm}}
\toprule
\textbf{CLS 理论} & \textbf{Titans 架构} \\
\midrule
海马体：快速写入，高可塑性，情景特定 & 长时记忆模块 $\mathcal{M}$：Surprise 门控高频写入 \\
新皮质：缓慢整合，低可塑性，泛化 & 持久记忆（Persistent Memory）：预训练固化，推断不更新 \\
工作记忆：维持当前任务相关信息 & 短时记忆（STM / Window Attention）：滑动窗口 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

\textbf{这个类比帮助理解什么}：
为什么架构需要分离三个时间尺度？
CLS 理论提供了一个来自认知神经科学的设计动机：
\textit{不同保质期的信息不能由同一个机制来处理}，
混用会导致新学的东西覆盖旧学的东西。
这给 Titans 的多模块设计提供了直觉背书。

\end{neurosciencebox}

\begin{analogyboundarybox}[title=这个类比在哪里失效]

\textbf{一、更新规则根本不同（实现机制层）}

\begin{tabular}{p{5cm} p{8cm}}
\textbf{Titans 的 Surprise 门控}
& 一个精确的可微标量函数：
  $s_t = \sigma(\gamma \|\hat{v}_t - v_t\|_2 - \beta)$，
  通过标准反向传播端到端训练，$\gamma, \beta$ 可学习。 \\
\textbf{生物的新异刺激驱动强化}
& 依赖多巴胺奖励预测误差（多脑区环路）、去甲肾上腺素（新异信号），
  通过局部突触标签（Synaptic Tagging）和生化级联实现，
  无全局目标函数，无反向传播。 \\
\end{tabular}

\medskip\textbf{二、海马体的功能比"快速写入器"复杂得多（时间与机制层）}

CLS 理论中海马体的功能包括：
情景记忆的\textbf{编码}、基于关系的\textbf{索引}、睡眠期的\textbf{重放（Replay）}以引导皮层巩固。
Titans 的长时记忆模块 $\mathcal{M}$ 只是一个更新频率受门控的参数矩阵，
它没有稀疏编码、索引化、或任何类似睡眠重放的机制。
将 $\mathcal{M}$ 直接对等于海马体会掩盖这些关键功能差异。

\medskip\textbf{三、皮层巩固的时间尺度与模型完全不同（时间尺度层）}

生物的系统巩固（Systems Consolidation）历经数天至数年，
涉及跨脑区的物理迁移和离线重放。
Titans 的持久记忆（Persistent Memory）在推断时静态固定，
在预训练阶段通过标准梯度下降学习；
两者在时间尺度和信息迁移机制上没有真实对应。

\medskip\textbf{读者不应从这个类比推出}：
\begin{itemize}
  \item \textbf{[X]} ``Titans 实现了大脑的 CLS 机制''
  \item \textbf{[X]} ``长时记忆模块 $\mathcal{M}$ 等同于海马体''
  \item \textbf{[X]} ``Surprise 门控和多巴胺 RPE 是同一机制''
  \item \textbf{[X]} ``生物系统在解同一优化问题''
\end{itemize}

\medskip
\textbf{类比成立的层次}：\textit{算法组织上的相似}——
两者都有快/慢两类子系统分工处理不同保质期的信息，快的容易遗忘，慢的稳定。
\textbf{类比失效的层次}：实现机制、学习信号、时间尺度均不同。

\end{analogyboundarybox}

%─────────────────────────────────────────────
\section{Lab 9：手写 Surprise 门控并观察遗忘-保留权衡}
\label{sec:titans_lab}
%─────────────────────────────────────────────

\begin{labbox}[title=Lab 9：Surprise 门控对长序列遗忘的缓解]

\textbf{目标}：通过代码实验，直接观察"有无 Surprise 门控"对灾难性遗忘的影响。

\textbf{数据构造}：
\begin{enumerate}
  \item 生成序列长度 $T = 5000$，特征维度 $d = 64$。
  \item 在 $t = 10$ 处写入一个高价值对：
    $k_{\text{needle}} = $ 随机单位向量，$v_{\text{needle}} = 1.0$（标量）。
  \item 对 $t = 11$ 到 $T$，生成服从 $\mathcal{N}(0, 0.1)$ 的随机键 $k_t$
    和对应值 $v_t \sim \mathcal{N}(0, 0.1)$。
\end{enumerate}

\textbf{实验 A（无门控）}：用标准梯度步更新线性模型 $\Phi$，学习率 $\eta = 0.01$。
在每 100 步检查 $\Phi \cdot k_{\text{needle}}$ 与 $v_{\text{needle}}$ 的余弦相似度。

\textbf{实验 B（Surprise 门控）}：
在梯度步前乘以 $s_t = \sigma(20 \cdot |v_{\text{pred}} - v_t| - 2)$，
其余设置相同。

\textbf{方法对比表（预期结果）}：
\begin{center}
\begin{tabular}{lccc}
\toprule
& $t = 100$ & $t = 1000$ & $t = 5000$ \\
\midrule
无门控（A） & $> 0.9$ & $\approx 0.4$ & $\approx 0.1$ \\
有门控（B） & $> 0.9$ & $> 0.8$ & $> 0.7$ \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

\textbf{思考题}：如果噪声值 $v_t$ 的方差与针值 $v_{\text{needle}}$ 相近，
门控的效果会减弱还是增强？为什么？
\end{labbox}

%─────────────────────────────────────────────
\section{常见误解}
\label{sec:titans_misconceptions}
%─────────────────────────────────────────────

\begin{misconceptionbox}
\textbf{误解 1}：只要加了 Surprise 门控，长时记忆就永远不会遗忘重要信息。

\textbf{纠正}：Surprise 门控缓解的是\textit{平凡噪声对记忆的稀释}。
如果序列中出现了大量高惊讶度的"真实"新信息，
门控会持续开启，累积的写入同样可能覆盖早期写入的内容。
此外，长时记忆的容量受参数矩阵的秩限制（与第~\ref{ch:fastweights}~章的干扰界同原理）。
Surprise 门控是缓解手段，不是完全解决方案。
\end{misconceptionbox}

\begin{misconceptionbox}
\textbf{误解 2}：加入了神经科学类比，就说明这个架构在模拟大脑机制。

\textbf{纠正}：CLS 理论在本章中是\textbf{设计直觉的来源}，不是架构正确性的证明。
Titans 的性能保证来自数学推导和实验结果，与生物机制无关。
如果实验证明某个不受 CLS 理论启发的架构性能更好，
该架构应当被选择——生物类比不是评判标准。
\end{misconceptionbox}

\begin{misconceptionbox}
\textbf{误解 3}：$s_t$ 等于零时长时记忆完全"冻结"，$\Phi_t = \Phi_{t-1}$。

\textbf{纠正}：由于动量项 $\mu \Delta\Phi_{t-1}$ 的存在，
即使 $s_t = 0$，参数依然受历史动量影响而略有变化。
若设 $\mu = 0$，则在 $s_t = 0$ 时参数确实不变——
但这是一个超参数选择，不是 Surprise 机制本身的必然行为。
\end{misconceptionbox}

%─────────────────────────────────────────────
\section{练习题}
\label{sec:titans_exercises}
%─────────────────────────────────────────────

\begin{exercise}
\textbf{Surprise 的敏感性分析}：
设 $\gamma = 5$，$\beta = 2$，$\sigma$ 为标准 sigmoid。
计算以下情况下的 $s_t$：
（a）$\|\hat{v}_t - v_t\|_2 = 0$，
（b）$\|\hat{v}_t - v_t\|_2 = 0.5$，
（c）$\|\hat{v}_t - v_t\|_2 = 1.0$。
根据你的计算，说明 $\gamma$ 和 $\beta$ 分别控制门控行为的哪个方面。
\end{exercise}

\begin{exercise}
\textbf{输出融合的权衡}：
假设三个记忆模块的输出分别为
$y_{\text{STM}} = 0.9$，$y_{\mathcal{M}} = 0.1$，$y_{\text{Persistent}} = 0.5$，
且 $\alpha_1 = 0.5, \alpha_2 = 0.3, \alpha_3 = 0.2$（已归一化）。
（a）计算最终输出 $y_t$。
（b）如果任务要求精确恢复序列开头出现的一个特殊值（即典型的"针"任务），
$\alpha_2$ 应该更高还是更低？请给出直觉理由。
\end{exercise}

\begin{exercise}
\textbf{与 TTT-Layer 的对比}：
TTT-Layer（第~\ref{ch:ttt_layers}~章）的参数更新规则为
$\mS_t = \mS_{t-1} - \eta \nabla_{\mS} \ell_t$，
Titans 的更新规则为公式~\eqref{eq:titans_update}。
（a）写出两者更新规则的差异（数学形式）。
（b）若输入序列中 99\% 为平凡噪声，1\% 为高价值信息，
当 $s_t$ 设置为恰当的阈值后，Titans 对长时记忆的有效写入次数相比 TTT-Layer 减少多少（用百分比估计）？
（c）这个减少对计算开销有何影响？
\end{exercise}

\begin{exercise}
\textbf{CLS 类比的边界检验}：
CLS 理论中，海马体通过睡眠期重放将信息迁移到新皮质。
（a）Titans 架构中有没有对应"睡眠期重放"的机制？
（b）如果要在 Titans 中设计一个类似"离线巩固"步骤，
形式上应该是什么操作？
（c）这个操作在工程上的代价是什么？
\end{exercise}

%─────────────────────────────────────────────
\section{本章小结}
\label{sec:titans_summary}
%─────────────────────────────────────────────

\begin{itemize}
  \item \textbf{核心问题}：无差别在线更新导致灾难性遗忘；
    解决方向是选择性写入——只在输入"出乎意料"时才大幅更新长时记忆。

  \item \textbf{Surprise 门控}：
    $s_t = \sigma(\gamma \|\hat{v}_t - v_t\|_2 - \beta)$，
    是一个可微的误差幅度归一化函数，
    在端到端训练中与主网络一同优化。

  \item \textbf{三类记忆并联}：
    短时（窗口注意力）+ 长时（Surprise 门控更新的 MLP）+ 持久（预训练固化），
    各司其职，通过可学习权重融合输出。

  \item \textbf{CLS 类比}：
    互补学习系统理论提供了"为什么需要快/慢双系统"的设计直觉，
    相似性在\textbf{算法组织层面}成立；
    但更新规则、学习信号、时间尺度均与生物系统根本不同。

  \item \textbf{通向下一章}：
    Titans 是"多时间尺度嵌套优化"的架构实例。
    第~\ref{ch:unified}~章将从在线回归的角度统一解释所有这些机制，
    第~\ref{ch:nested}~章将给出形式化的理论框架。
\end{itemize}

\paragraph{读完本章，你应该能够：}
\begin{itemize}
  \item 推导 Surprise 门控更新规则，并解释公式中每一项的作用
  \item 解释为什么 Surprise 门控能缓解灾难性遗忘，以及它的局限性
  \item 将 Titans 的三类记忆与 CLS 理论进行对照，
    并\textbf{显式说明对照在哪个层面成立，在哪个层面失效}
  \item 设计 Lab 9 的数值实验，预测结果并解释差异来源
\end{itemize}
