% chapters/11_nested_learning.tex
% Version 2.0 — B11-B26 compliant rewrite
\chapter{Nested Learning：当架构本身就是优化}
\label{ch:nested}

\epigraph{``There is no architecture. Everything is just learning to learn to learn.
Deep learning architectures as we know them are an illusion.''}{--- Behrouz, Zhong \& Mirrokni, 2025}

%─────────────────────────────────────────────
\section{本章想回答什么问题}
\label{sec:nested_question}
%─────────────────────────────────────────────

我们已经走完了一段完整的推演：
\begin{itemize}
  \item 第~\ref{ch:bilevel}~章：双层优化把``训练''分解为内循环（快适应）和外循环（元学习）。
  \item 第~\ref{ch:fastweights}--\ref{ch:attention}~章：快权重联想记忆与线性注意力在数学上严格等价——
        它们都在维护一个键-值存储矩阵 $\mS_t$。
  \item 第~\ref{ch:icl}~章：Transformer 的前向传播可以等价于执行梯度下降。
  \item 第~\ref{ch:ttt_layers}--\ref{ch:titans}~章：TTT-Layer 和 Titans
        把隐状态升级为一个可学习的微型网络。
  \item 第~\ref{ch:unified}~章：Test-Time Regression
        把上述所有机制统一到一个在线回归目标下。
\end{itemize}

现在的问题是：

\begin{quote}
\textit{如果每一个``层''都可以被重新解读为一次在线优化的截断近似，
那么现代深度网络中那些堆叠了几十甚至上百层的``固定架构''，
到底是什么东西？它们是我们有意设计出来的结构，
还只是多层嵌套优化过程在硬件约束下的一种残影？}
\end{quote}

\citet{anonymous2025nested} 提出的 \textbf{Nested Learning（嵌套学习）}框架
试图回答这个问题。本章将：
\begin{enumerate}
  \item 给出 Nested Learning 的形式化定义（\S\ref{sec:nested_math}）
  \item 展示它如何把前面各章的模型统一为特例（\S\ref{sec:nested_unification}）
  \item 严格区分哪些主张属于``已被验证的数学机制''，
        哪些属于``极具号召力但尚未完全验证的研究议程''（\S\ref{sec:nested_boundary}）
\end{enumerate}

读完本章，你将能够：
\begin{itemize}
  \item 写出 $L$ 层嵌套优化的递推公式
  \item 把线性注意力、TTT-Layer、Titans 各归约为 Nested Learning 的特例
  \item 清晰区分``机制等价''和``嵌套解释''之间的科学地位差异
\end{itemize}

%─────────────────────────────────────────────
\section{最小例子：三层嵌套的回归}
\label{sec:nested_minimal}
%─────────────────────────────────────────────

\begin{toybox}[title=玩具问题 G：三层嵌套的在线回归代理人]
设想三个代理人 $A$（快）、$B$（中）、$C$（慢），各自维护一个参数矩阵：
$\mS^{(1)}_t$（$A$ 的状态）、$\mS^{(2)}_t$（$B$ 的状态）、
$\theta$（$C$ 的参数，在此简化为固定常数）。

\textbf{$A$（最内层，最快时间尺度）}：
对每个 token $x_t$，$A$ 执行一步在线梯度更新：
\[
  \mS^{(1)}_t = \mS^{(1)}_{t-1} - \eta_1 \nabla_{\mS^{(1)}} \ell_1(\mS^{(1)}_{t-1}, k_t, v_t)
\]
这正是第~\ref{ch:ttt_layers}~章 TTT-Layer 的更新规则。

\textbf{$B$（中间层，中等时间尺度）}：
每隔 $T_2$ 个 token，$B$ 根据 $A$ 在最近 $T_2$ 步中的累积表现，
调整 $A$ 的学习率 $\eta_1$ 和键值投影矩阵：
\[
  \mS^{(2)}_t = \mS^{(2)}_{t-T_2}
  - \eta_2 \nabla_{\mS^{(2)}} \left[\sum_{i=t-T_2+1}^{t} \ell_2(\mS^{(1)}_i)\right]
\]

\textbf{$C$（最外层，最慢时间尺度）}：
$C$ 在整个训练集上学习 $\theta$，
使得 $B$ 和 $A$ 从 $\theta$ 初始化后能快速适应各种任务。
这就是标准的预训练。

\textbf{观察}：从外向内看，这是三层嵌套的优化结构。
每一层的``变量''是下一层的``超参数或初始化点''。
三个代理人的计算内容在数学上完全相同——
都是``给定目标函数，执行梯度步''——
唯一的区别是它们操作的\textbf{时间尺度}不同
（每 token、每 $T_2$ 个 token、整个训练集）。
\end{toybox}

这个玩具问题揭示了 Nested Learning 的核心主张：
\textit{深度网络的``层级结构''可以被还原为
多个时间尺度嵌套在一起的优化过程}。

%─────────────────────────────────────────────
\section{直觉解释：为什么``架构''可能只是一种截断}
\label{sec:nested_intuition}
%─────────────────────────────────────────────

考虑一个传统的 $L$ 层前馈网络：
\[
  h_0 = x, \quad h_l = \sigma(W_l h_{l-1}), \quad y = h_L
\]

在标准理解中，每一层 $l$ 是一个\textbf{固定的参数化变换}：
参数 $W_l$ 在训练时通过反向传播学习，推断时完全固定。

Nested Learning 提出一种替代性解读：
每一层 $l$ 实际上可以被理解为
对某个\textbf{局部目标函数}进行\textbf{一步优化}的截断近似。

具体来说，如果第 $l$ 层的``理想行为''是最小化
\begin{equation}
  \ell_l(\mS) = \frac{1}{2}\|\mS \cdot \phi(h_{l-1}) - v_l^*\|_2^2
  \label{eq:nested_local_loss}
\end{equation}
其中 $v_l^*$ 是该层应当产出的``理想表示''，
那么从 $\mS = 0$ 出发做一步梯度下降：
\begin{align}
  \mS &= 0 - \eta_l \nabla_{\mS} \ell_l(0)
      = \eta_l \cdot v_l^* \cdot \phi(h_{l-1})^\top
\end{align}

如果把 $\eta_l \cdot v_l^*$ 吸收进一个可学习矩阵 $W_l$，
这就退化为 $h_l = W_l \cdot \phi(h_{l-1})$——
\textbf{恰好是标准的全连接层}。

\begin{insight}[title=深度层 = 优化截断]
标准的全连接层可以被视为一个``从零出发、做一步梯度、然后截断''的优化过程的物理实体化。
``层数''对应``优化步数''，``架构设计''对应``截断策略的选择''。
这不是在描述一种实现方式，而是在提供一种\textbf{理解框架}。
\end{insight}

%─────────────────────────────────────────────
\section{数学形式化：$L$ 层嵌套优化}
\label{sec:nested_math}
%─────────────────────────────────────────────

\subsection*{Step 1：递归定义嵌套层级}

\begin{definition}[$L$ 层 Nested Learning 框架]
\label{def:nested}
设一个深度为 $L$ 的模型包含 $L$ 层嵌套的在线优化过程。
第 $l$ 层（$l = 1, \ldots, L$）维护一个状态 $\mS_t^{(l)}$，
在时间步 $t$ 按如下规则更新：
\begin{equation}
  \mS_t^{(l)} = \mathrm{Opt}^{(l)}\!\left(
    \mS_{t-1}^{(l)},\;
    \ell^{(l)}\!\left(\mS_{t-1}^{(l)},\, k_t^{(l)},\, v_t^{(l)}\right)
  \right)
  \label{eq:nested_update}
\end{equation}
其中：
\begin{itemize}
  \item $\mathrm{Opt}^{(l)}$ 是第 $l$ 层使用的优化算法（如 SGD、Adam 或外积写入）
  \item $\ell^{(l)}$ 是第 $l$ 层的局部目标函数
  \item $(k_t^{(l)}, v_t^{(l)})$ 是由\textbf{更高层级}传递下来的键和值
\end{itemize}
\end{definition}

\subsection*{Step 2：层间的参数传导}

嵌套结构的关键是\textbf{层间传导}：
第 $l$ 层的输入（键、值、学习率）由第 $l+1$ 层的状态决定：
\begin{equation}
  (k_t^{(l)},\; v_t^{(l)},\; \eta^{(l)})
  = f^{(l)}(\mS_t^{(l+1)},\; x_t)
  \label{eq:nested_propagation}
\end{equation}
其中 $f^{(l)}$ 是由更高层级的参数化映射。

最高层（第 $L$ 层）的状态 $\mS^{(L)}$ 对应于``慢权重''——
在标准训练中通过整个数据集上的反向传播学习，推断时固定。

\subsection*{Step 3：时间尺度的分离}

每一层操作在不同的时间尺度 $T^{(l)}$ 上：
\begin{equation}
  T^{(1)} \ll T^{(2)} \ll \cdots \ll T^{(L)}
  \label{eq:nested_timescales}
\end{equation}

\begin{itemize}
  \item 第 1 层（最内，最快）：每个 token 更新一次，对应 TTT-Layer 的逐 token 梯度步
  \item 第 2 层：每 $T^{(2)}$ 个 token 更新一次，对应``调整内层超参数''
  \item 第 $L$ 层（最外，最慢）：在整个训练集上更新，对应标准预训练
\end{itemize}

\subsection*{Step 4：从嵌套到展平——理解标准网络}

如果对每一层都执行\textbf{恰好一步}优化就截断输出，
并把优化的初始点吸收进可学习的静态参数 $W_l$，那么：
\begin{equation}
  \mS_t^{(l)} \approx W_l + \eta_l \cdot \Delta_t^{(l)}
  \label{eq:nested_truncation}
\end{equation}
其中 $\Delta_t^{(l)}$ 是来自局部目标函数的一步更新量。

当进一步令 $\Delta_t^{(l)} = 0$（忽略动态更新项）时，
$\mS^{(l)}$ 退化为固定参数 $W_l$——
这就是标准前馈网络的每一层。

\begin{remark}
这并不意味着标准前馈网络``不好''。
恰恰相反，标准网络通过
（a）吸收初始点到参数中、（b）截断为一步、（c）在预训练中内化所有动态调整，
用\textbf{固定参数有效地模拟了}嵌套优化的行为。
截断带来的好处是硬件友好性和推断效率；
代价是失去了测试时动态适应的能力。
\end{remark}

%─────────────────────────────────────────────
\section{统一：把前面所有模型归约为 Nested Learning 的特例}
\label{sec:nested_unification}
%─────────────────────────────────────────────

本书前面介绍的所有模型都可以被放入 Nested Learning 框架中，
区别仅在于嵌套深度、优化算法、截断策略和时间尺度的选取。

\begin{center}
\begin{tabular}{p{3cm}p{2.2cm}p{3.5cm}p{3.5cm}}
\toprule
\textbf{模型} & \textbf{嵌套深度} & \textbf{内层 $\mathrm{Opt}^{(1)}$}
  & \textbf{截断/近似策略} \\
\midrule
快权重（Ch.~\ref{ch:fastweights}）
  & $L=2$
  & 外积写入 $\mS + k v^\top$
  & 一步、忽略预测反馈 \\
线性注意力（Ch.~\ref{ch:attention}）
  & $L=2$
  & 外积写入 $\mS + k v^\top$
  & $\equiv$ 快权重 \\
TTT-Linear（Ch.~\ref{ch:ttt_layers}）
  & $L=2$
  & SGD with residual
  & $\mS_{t-1}k_t$ 项保留 \\
TTT-MLP（Ch.~\ref{ch:ttt_layers}）
  & $L=2$
  & 多层 MLP 的 SGD
  & 非线性，容量更大 \\
Titans（Ch.~\ref{ch:titans}）
  & $L=2$（+STM）
  & Surprise 门控 SGD
  & 选择性写入 \\
标准 Transformer
  & $L_\text{stack}$
  & 前向传播即一步截断
  & 忽略 $\Delta_t$ \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

\begin{example}[从 Nested Learning 推导线性注意力]
设 $L=2$，最外层参数 $\theta$（学习投影矩阵 $W_K, W_V, W_Q$），
最内层维护状态 $\mS_t^{(1)} \in \R^{d \times d}$。

局部目标函数：$\ell^{(1)}(\mS, k_t, v_t) = \frac{1}{2}\|\mS k_t - v_t\|_2^2$。

选择 $\mathrm{Opt}^{(1)}$ 为``从 $\mS_{t-1}$ 出发做一步 SGD，
但忽略预测反馈项 $\mS_{t-1} k_t$''：
\begin{align}
  \nabla_{\mS} \ell^{(1)}|_{\mS = 0} &= (0 \cdot k_t - v_t) k_t^\top = -v_t k_t^\top \\
  \mS_t &= \mS_{t-1} + \eta_1 \cdot v_t k_t^\top
\end{align}

令 $\eta_1 = 1$，得到 $\mS_t = \mS_{t-1} + v_t k_t^\top$——
这正是线性注意力 / 快权重的递推公式
（第~\ref{ch:attention}~章式~\eqref{eq:linear_attn_recurrence}）。

输出 $y_t = q_t^\top \mS_t$ 是标准的线性注意力读取。

\textbf{结论}：线性注意力是 Nested Learning 在
$L=2$、$\mathrm{Opt}^{(1)} = \text{one-step SGD without prediction feedback}$
条件下的特例。
\end{example}

%─────────────────────────────────────────────
\section{共识与解释：必须澄清的学术边界}
\label{sec:nested_boundary}
%─────────────────────────────────────────────

\textbf{这一节是全书最重要的学术界分节}。
Nested Learning 框架涉及两类性质截然不同的主张，
必须严格区分。

\subsection*{属于``机制层共识''的主张}

以下内容已被数学证明和/或广泛的实验验证：
\begin{enumerate}
  \item \textbf{线性注意力 $\equiv$ 快权重}（定理~\ref{thm:lineattn_fastweight}）：
        二者在数学上严格等价（不是近似）。
  \item \textbf{线性注意力是在线回归的一步截断}
       （第~\ref{ch:unified}~章）：公式对应关系已被明确推导。
  \item \textbf{TTT-Layer 的隐状态更新是在线 SGD}
       （第~\ref{ch:ttt_layers}~章）：构造性证明。
  \item \textbf{Transformer 的 ICL 可以实现梯度下降}
       （第~\ref{ch:icl}~章）：在线性回归任务上，
        构造性证明了一层线性注意力等价于一步梯度步。
\end{enumerate}

\subsection*{属于``研究议程''的主张}

以下内容是极具启发性的理论视角，
但\textbf{尚未被充分证明为一般性结论}：

\begin{viewpointbox}
\textbf{``架构是算法的幻像（Illusion）''}——
这是 Nested Learning 最核心的口号。
它主张：深度网络的固定层级结构
只是多层嵌套优化在硬件约束下的截断残影，
不是产生智能行为的真正原因。

\textbf{这个主张的科学地位}：
\begin{itemize}
  \item 在特定的线性/二次情形下，可以严格证明
        特定的网络层等价于在线优化的一步截断。
  \item 但在一般的非线性、有离散操作、有 Softmax 的架构中，
        这种等价是\textbf{近似的}，而非严格的。
  \item 它更适合被理解为一种\textbf{统一的分析语言}——
        一种组织思考的方式——
        而非一个已被证实的普遍定理。
\end{itemize}

请把 Nested Learning 当做一个
\textbf{``大统一场论''级别的研究计划（Research Agenda）}，
并在后续研究中尝试证实或证伪其各部分主张。
不要当做``已被应用证实一切''的终极定论。
\end{viewpointbox}

%─────────────────────────────────────────────
\section{代表论文}
\label{sec:nested_papers}
%─────────────────────────────────────────────

\paragraph{\citet{anonymous2025nested} --- Nested Learning: The Illusion of Deep Learning Architectures}
这篇论文是对 TTT 一线研究的理论收尾。
它不提出一个新的跑分架构，而是用形式化的公式对位展示了：
既然单个层可以被理解为在线学习的一步截断，
那么所有的层级结构都可以被重写为
带有不同步长和截断参数的嵌套优化方程。
文章的贡献在于\textbf{统一语言}——
为未来设计自适应架构提供了一套统一的数学工具。

%─────────────────────────────────────────────
\section{神经科学直觉与类比边界}
\label{sec:nested_neuro}
%─────────────────────────────────────────────

\begin{neurosciencebox}[title=神经科学直觉：多时间尺度的神经可塑性层级]

\textbf{类比对象}：
我们把\textbf{大脑中多时间尺度的可塑性层级}视为帮助理解
Nested Learning 多层嵌套优化结构的一个类比。

在神经科学中，信息的存储和适应发生在多个时间尺度:
\begin{itemize}
  \item \textbf{神经放电（Neural Firing）}：毫秒级，
        代表对当前刺激的即时响应。
  \item \textbf{短期突触可塑性（STP）}：秒到分钟级，
        突触传递效率的暂时性变化，
        支持工作记忆和上下文切换。
  \item \textbf{长期突触可塑性（LTP/LTD）}：小时到天级，
        突触权重的持久性改变，
        支持长期学习。
  \item \textbf{系统巩固（Systems Consolidation）}：天到年级，
        信息从海马体向新皮层的缓慢迁移，
        实现泛化的语义知识。
\end{itemize}

\textbf{共同之处（算法组织层面）}：

Nested Learning 的多层嵌套优化与上述生物机制在\textbf{算法组织}上相似：
\begin{center}
\begin{tabular}{p{4cm} p{4cm}}
\toprule
\textbf{神经可塑性层级} & \textbf{Nested Learning} \\
\midrule
神经放电（最快） & 第 1 层：逐 token 的梯度更新 \\
STP（快） & 第 2 层：中等时间窗口的调参 \\
LTP/LTD（中等） & 中层：块级别的参数适应 \\
系统巩固（最慢） & 第 $L$ 层：整个训练集的预训练 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

\textbf{这个类比帮助理解什么}：
为什么需要多个嵌套的时间尺度？
因为不同``保质期''的信息需要不同速度的处理通道——
太快的通道记不住长期知识，太慢的通道来不及适应当前输入。
大脑通过多层可塑性机制解决了这个矛盾，
Nested Learning 通过多层优化的时间尺度分离做了类似的事情。

\end{neurosciencebox}

\begin{analogyboundarybox}[title=这个类比在哪里失效]

\textbf{一、更新规则根本不同（实现机制层）}

\begin{tabular}{p{5cm} p{8cm}}
\textbf{Nested Learning}
& 每一层的优化使用显式的损失函数和梯度计算，
  通过端到端的反向传播训练所有层级的参数。
  优化目标是全局的、可微的。 \\
\textbf{生物可塑性层级}
& 各层级使用\textbf{局部的}学习规则：
  STP 依赖于突触前/后的活动相关性，
  LTP 依赖于 NMDA 受体和钙离子浓度，
  系统巩固依赖于离线重放（如睡眠）。
  没有全局目标函数，没有反向传播。 \\
\end{tabular}

\medskip\textbf{二、层级之间的耦合方式不同（信息流层）}

在 Nested Learning 中，更高层级显式地通过可微函数向下传递参数
（式~\eqref{eq:nested_propagation}），这是一种\textbf{自顶向下的参数传导}。
在生物系统中，不同时间尺度的可塑性之间的耦合
是通过\textbf{神经调质}（如多巴胺、去甲肾上腺素）和\textbf{离线重放}
间接实现的，不是通过参数共享或可微传导。

\medskip\textbf{三、``层''在两个系统中的含义不同（表征层）}

Nested Learning 的``层''对应于模型中的计算单元，
每一层有明确定义的输入、输出、目标函数。
生物的``时间尺度分离''是一种连续的谱，
不存在离散的``层 1、层 2、层 3''的划分。

\medskip\textbf{读者不应从这个类比推出}：
\begin{itemize}
  \item \textbf{[X]} ``Nested Learning 证明了大脑是嵌套优化''
  \item \textbf{[X]} ``深度网络的层数对应大脑可塑性的层级数''
  \item \textbf{[X]} ``模型的全局反向传播等价于神经调质的调控''
  \item \textbf{[X]} ``取消固定架构就能构建类脑系统''
\end{itemize}

\medskip
\textbf{类比成立的层次}：\textit{算法组织上的相似}——
两者都通过分离不同时间尺度的适应过程来同时处理
``立即响应''和``长期记忆''的需求。
\textbf{类比失效的层次}：实现机制、层间耦合方式、
``层''的离散性均不同。

\end{analogyboundarybox}

%─────────────────────────────────────────────
\section{和前后章节的关系}
\label{sec:nested_bridges}
%─────────────────────────────────────────────

\begin{itemize}
  \item \textbf{来自第~\ref{ch:unified}~章}：
    Test-Time Regression 把第~\ref{ch:fastweights}--\ref{ch:titans}~章的所有模型
    统一到一个在线回归目标下。
    Nested Learning 在此基础上把``统一''推到了更极端的位置：
    不仅内层状态更新是优化，
    连``网络架构本身''也可以被解读为多层优化的截断。

  \item \textbf{来自第~\ref{ch:bilevel}~章}：
    MAML 建立了二层嵌套优化的最基本形式。
    Nested Learning 是 MAML 向任意 $L$ 层的推广。

  \item \textbf{全书总结}：
    这本书的旅程从``测试时做一步梯度更新''（第~\ref{ch:why_test_time}~章的 TTT 2020），
    走到``隐状态就是一个在线学习器''（第~\ref{ch:ttt_layers}~章的 TTT-Layer），
    最终到`''所有的架构层级都可以被理解为嵌套的在线优化''。
    这条主线的一致性说明了：
    \textbf{训练和推断之间的界限不是黑白分明的，
    而是一个多时间尺度的连续谱}。
\end{itemize}

%─────────────────────────────────────────────
\section{Lab 11：手写三层嵌套优化并测量截断效应}
\label{sec:nested_lab}
%─────────────────────────────────────────────

\begin{labbox}[title=Lab 11：三层嵌套优化 vs.\ 固定网络的对比]

\textbf{目标}：构建一个三层嵌套的在线回归系统，
对比``完整嵌套更新''和``截断为固定网络''时的回归误差。

\textbf{数据}：
\begin{enumerate}
  \item 生成 $T = 500$ 步的在线回归序列，$d = 16$。
  \item 每 100 步切换一次目标函数的参数
        （模拟分布偏移），共 5 个``任务段''。
\end{enumerate}

\textbf{三层嵌套系统}：
\begin{enumerate}
  \item \textbf{第 1 层（逐步更新）}：维护 $\mS^{(1)} \in \R^{16 \times 16}$，
        每步做一步 SGD，学习率 $\eta_1$ 由第 2 层提供。
  \item \textbf{第 2 层（每 50 步更新）}：根据第 1 层最近 50 步的累积损失，
        调整 $\eta_1$（简单线搜索或梯度步）。
  \item \textbf{第 3 层（固定）}：投影矩阵 $W_K, W_V$ 预设为随机正交矩阵。
\end{enumerate}

\textbf{对比基线}：
\begin{itemize}
  \item 基线 A：固定 $\eta_1 = 0.01$，无第 2 层
  \item 基线 B：固定 $\mS^{(1)} = W_\text{pretrained}$，无任何在线更新
\end{itemize}

\textbf{测量}：
\begin{itemize}
  \item 在每个任务段的前 10 步和后 90 步分别记录 MSE
  \item 绘制``时间步 vs.\ MSE''曲线，标注任务切换点
\end{itemize}

\textbf{预期观察}：
三层嵌套系统在任务切换后应该比两个基线更快恢复低误差，
因为第 2 层能自适应地调整第 1 层的学习速度。
\end{labbox}

%─────────────────────────────────────────────
\section{常见误解}
\label{sec:nested_misconceptions}
%─────────────────────────────────────────────

\begin{misconceptionbox}
\textbf{误解 1}：既然层和架构只是优化的幻像，
那么我们可以抛弃固定架构，用无限深的递归嵌套来获得无限能力。

\textbf{纠正}：
这把``数学视角的等价性''误等同于``计算资源的可替代性''。
深度架构之所以采用固定层数和前向传播，
是因为这在 GPU 上可以高效并行执行。
无限深的嵌套优化在每一步都需要
内层完全收敛才能向外层传播梯度——
这在计算和数值稳定性上完全不可行。
架构设计是\textbf{工程上必需的截断}，不是``好看的装饰''。
\end{misconceptionbox}

\begin{misconceptionbox}
\textbf{误解 2}：Nested Learning 框架证明了我们已经完全理解了
深度学习的所有涌现行为。

\textbf{纠正}：
Nested Learning 在\textbf{机制层面}提供了一种统一的
``优化子过程的嵌套''视角。但``统一了底层运算的数学形式''
不等于``解释了复杂行为的涌现''。
这就像理解了蛋白质折叠的物理规则
不等于理解了意识是如何产生的。
对抗学习中的崩溃模式、多模态对齐的失效、
推理能力的涌现等高层现象，
至今没有被任何统一框架充分解释。
\end{misconceptionbox}

\begin{misconceptionbox}
\textbf{误解 3}：``这只是一种视角''意味着 Nested Learning 没有实际价值。

\textbf{纠正}：
恰恰相反。Nested Learning 的最大价值在于
它将``序列模型设计''从``搭积木试错''转化为
``在一个统一目标函数下推导新变体''。
第~\ref{ch:unified}~章已经展示了这种方式的威力：
通过修改目标函数的惩罚项和求解策略，
可以系统地推导出新的模型层。
这是方法论上的真正进步。
\end{misconceptionbox}

%─────────────────────────────────────────────
\section{练习题}
\label{sec:nested_exercises}
%─────────────────────────────────────────────

\begin{exercise}
\textbf{特例归约}：
从 Nested Learning 的通用更新公式~\eqref{eq:nested_update} 出发，
通过指定 $L$、$\mathrm{Opt}^{(l)}$、$\ell^{(l)}$ 和截断策略，
推导出以下模型的状态更新规则：
（a）快权重（$L=2$，外积写入）、
（b）TTT-Linear（$L=2$，SGD with residual）、
（c）Titans 的长时记忆（$L=2$，Surprise 门控 SGD）。
\end{exercise}

\begin{exercise}
\textbf{截断误差分析}：
设 $\ell(\mS, k, v) = \frac{1}{2}\|\mS k - v\|_2^2$，$\mS_0 = 0$。
（a）精确求解 $\mS^* = \arg\min_{\mS} \ell(\mS, k, v)$。
（b）计算一步 SGD 后的 $\mS_1 = -\eta \nabla \ell(0)$。
（c）计算截断误差 $\|\mS^* - \mS_1\|_F$，
说明它何时较小（$\eta$ 接近什么值？$k$ 须满足什么条件？）。
\end{exercise}

\begin{exercise}
\textbf{时间尺度的定量分析}：
在 Titans（第~\ref{ch:titans}~章）中，STM（窗口注意力）的时间尺度约为 $W$（窗口大小），
长时记忆的时间尺度约为 $1 / (1-\lambda)$（有效记忆长度），
持久记忆的时间尺度为 $\infty$（推断时不更新）。
用 Nested Learning 的语言，把这三者对应到三层嵌套的第 1、2、3 层。
它们各自的 $T^{(l)}$ 大约是多少？
\end{exercise}

\begin{exercise}
\textbf{诚实政策考核}：
写出一段 200 字以内的研究简报，向非专业同事介绍 Nested Learning。
要求：必须包含至少一条``已被严格证明的机制等价''
和至少一条``属于研究议程的视角主张''，
并明确标注二者的区别。
\end{exercise}

%─────────────────────────────────────────────
\section{本章小结}
\label{sec:nested_summary}
%─────────────────────────────────────────────

\begin{itemize}
  \item \textbf{Nested Learning 的核心主张}：
    深度网络的层级结构可以被理解为多时间尺度嵌套优化的截断。
    ``架构设计'' 等价于``选择每一层的优化算法和截断策略''。

  \item \textbf{形式化}：
    $L$ 层嵌套优化由递推公式~\eqref{eq:nested_update}
    和层间传导~\eqref{eq:nested_propagation} 定义。
    不同层操作在分离的时间尺度上。

  \item \textbf{统一特例}：
    快权重、线性注意力、TTT-Layer、Titans
    都可以被归约为 $L=2$ 的 Nested Learning
    在不同优化算法和截断策略下的特例。

  \item \textbf{学术边界}：
    机制层的公式等价（线性注意力 $=$ 快权重 $=$ 在线回归一步截断）
    已被严格证明。
    ``架构是优化的幻像'' 是一个极具启发性的研究议程，
    但尚未在一般非线性情形下被完全证明。

  \item \textbf{神经科学类比}：
    大脑的多时间尺度可塑性层级
    在\textbf{算法组织层面}与 Nested Learning 的多层时间尺度相似；
    但实现机制（局部规则 vs.\ 全局梯度）、层间耦合方式、
    ``层''的离散性均有本质差异。

  \item \textbf{全书回顾}：
    从 TTT 2020（测试时做一步更新）到 Nested Learning（所有层级都是嵌套的优化），
    这条主线展示了：训练和推断之间的界限是一个连续谱，
    不同时间尺度的学习可以在同一个模型内共存。
\end{itemize}

\paragraph{读完本章并结合全书，你现在应该能够：}
\begin{itemize}
  \item 用 $L$ 层嵌套优化的语言重新描述任意序列模型架构
  \item 把快权重、线性注意力、TTT-Layer 分别归约为 Nested Learning 的特例
  \item 区分``已被严格证明的机制等价''和``尚在研究中的统一视角''
  \item 用多时间尺度的神经可塑性类比解释 Nested Learning 的设计动机，
        并\textbf{显式指出类比在哪个层面成立，在哪个层面失效}
  \item 独立评判一篇新的序列建模论文：
        它对应 Nested Learning 框架中的哪个参数选择？
        它是在改进优化算法还是在改变截断策略？
\end{itemize}
